[
 {
  "text": "Haec narrantur a poetis de Perseo.",
  "spans": [
   {
    "start": 27,
    "end": 33,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseo",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "auus eius Acrisius appellabatur.",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 18,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Acrisius",
    "kb_id": "Q208017"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Acrisius uolebat Perseum nepotem suum necare;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Acrisius",
    "kb_id": "Q208017"
   },
   {
    "start": 17,
    "end": 24,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseum",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "nam propter oraculum puerum timebat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Comprehendit igitur Perseum adhuc infantem, et cum matre in arca lignea inclusit.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 27,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseum",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum arcam ipsam in mare coniecit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Danae, Persei mater, magnopere territa est;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Danae",
    "kb_id": "Q190582"
   },
   {
    "start": 7,
    "end": 13,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Persei",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "tempestas enim magna mare turbabat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tranquillum igitur fecit mare, et arcam ad insulam Seriphum perduxit.",
  "spans": [
   {
    "start": 51,
    "end": 59,
    "label": "LOC",
    "surface": "Seriphum",
    "kb_id": "Q217214"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Huius insulae Polydectes tum rex erat.",
  "spans": [
   {
    "start": 14,
    "end": 24,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Polydectes",
    "kb_id": "Q771241"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam arca ad litus appulsa est, Danae in harena quietem capiebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 36,
    "end": 41,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Danae",
    "kb_id": "Q190582"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Post breue tempus a piscatore quodam reperta est, et ad domum regis Polydectis adducta est.",
  "spans": [
   {
    "start": 68,
    "end": 78,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Polydectis",
    "kb_id": "Q771241"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille matrem et puerum benigne excepit, et iis sedem tutam in finibus suis dedit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Perseus igitur multos annos ibi habitabat, et cum matre sua uitam beatam agebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "At Polydectes Danaen magnopere amabat, atque eam in matrimonium ducere uolebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 13,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Polydectes",
    "kb_id": "Q771241"
   },
   {
    "start": 14,
    "end": 20,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Danaen",
    "kb_id": "Q190655"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hoc tamen consilium Perseo minime gratum erat.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseo",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum iuuenem ad se uocauit et haec dixit:",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "\"Turpe est hanc ignauam uitam agere;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Quo usque hic manebis?",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tempus est arma capere et uirtutem praestare.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hinc abi, et caput Medusae mihi refer.\"",
  "spans": [
   {
    "start": 19,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Medusae",
    "kb_id": "Q160730"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Perseus ubi haec audiuit, ex insula discessit, et postquam ad continentem uenit, Medusam quaesiuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   },
   {
    "start": 81,
    "end": 88,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Medusam",
    "kb_id": "Q160730"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Diu frustra quaerebat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "namque naturam loci ignorabat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tandem Apollo et Minerua uiam demonstrauerunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 7,
    "end": 13,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Apollo",
    "kb_id": "Q37340"
   },
   {
    "start": 17,
    "end": 24,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Minerua",
    "kb_id": "Q126916"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Primum ad Graeas, sorores Medusae, peruenit.",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 16,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Graeas",
    "kb_id": "Q10261"
   },
   {
    "start": 26,
    "end": 33,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Medusae",
    "kb_id": "Q160730"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ab his talaria et galeam magicam accepit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Apollo autem et Minerua falcem et speculum dederunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 6,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Apollo",
    "kb_id": "Q37340"
   },
   {
    "start": 16,
    "end": 23,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Minerua",
    "kb_id": "Q126916"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum postquam talaria pedibus induit, in aera ascendit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Diu per aera uolabat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "capita enim earum anguibus omnino contecta erant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Manus etiam ex aere factae erant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Res difficillima erat caput Gorgonis abscidere;",
  "spans": [
   {
    "start": 28,
    "end": 36,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Gorgonis",
    "kb_id": "Q102059"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "eius enim conspectu homines in saxum uertebantur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "hoc modo ad locum uenit ubi Medusa dormiebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 28,
    "end": 34,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Medusa",
    "kb_id": "Q160730"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum falce sua caput eius uno ictu abscidit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ibi Cepheus quidam illo tempore regnabat.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 11,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Cepheus",
    "kb_id": "Q858116"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hoc cottidie e mari ueniebat et homines deuorabat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Eius autem filia, nomine Andromeda, uirgo formosissima erat.",
  "spans": [
   {
    "start": 25,
    "end": 34,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Andromeda",
    "kb_id": "Q161582"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Cepheus ubi haec audiuit, magnum dolorem percepit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Cepheus",
    "kb_id": "Q858116"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Omnes fatum eius deplorabant, nec lacrimas tenebant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "At subito, dum monstrum exspectant, Perseus accurrit;",
  "spans": [
   {
    "start": 36,
    "end": 43,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Illi rem totam exponunt et puellam demonstrant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "simul monstrum horribili specie procul conspicitur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Eius conspectus timorem maximum omnibus iniecit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Monstrum magna celeritate ad litus contendit, iamque ad locum appropinquabat ubi puella stabat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "At Perseus ubi haec uidit, gladium suum eduxit, et postquam talaria induit, in aera sublatus est.",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum desuper in monstrum impetum subito fecit, et gladio suo collum eius grauiter uulnerauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Monstrum ubi sensit uulnus, fremitum horribilem edidit, et sine mora totum corpus in aquam mersit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Perseus dum circum litus uolat, reditum eius exspectabat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Mare autem interea undique sanguine inficitur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Post breue tempus belua rursus caput sustulit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tum iterum se in undas mersit, neque postea uisa est.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Perseus postquam ad litus descendit, primum talaria exuit;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "tum ad rupem uenit ubi Andromeda uincta erat.",
  "spans": [
   {
    "start": 23,
    "end": 32,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Andromeda",
    "kb_id": "Q161582"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ea autem omnem spem salutis deposuerat, et ubi Perseus adiit, terrore paene exanimata erat.",
  "spans": [
   {
    "start": 47,
    "end": 54,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille uincula statim soluit, et puellam patri reddidit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "praeterea Andromedam ipsam ei in matrimonium dedit.",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 20,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Andromedam",
    "kb_id": "Q161582"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille libenter hoc donum accepit et puellam duxit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Paucos annos cum uxore sua in ea regione habitabat, et in magno honore erat apud omnis Aethiopes.",
  "spans": [
   {
    "start": 87,
    "end": 96,
    "label": "NORP",
    "surface": "Aethiopes",
    "kb_id": "Q241790"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam Perseus ad insulam nauem appulit, se ad locum contulit ubi mater olim habitauerat, sed domum inuenit uacuam et omnino desertam.",
  "spans": [
   {
    "start": 9,
    "end": 16,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tris dies per totam insulam matrem quaerebat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Huc Danae refugerat, quod Polydectem timebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 9,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Danae",
    "kb_id": "Q190655"
   },
   {
    "start": 26,
    "end": 36,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Polydectem",
    "kb_id": "Q771241"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Polydectes magno timore adfectus est et fugere uolebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Polydectes",
    "kb_id": "Q771241"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Dum tamen ille fugit, Perseus caput Medusae monstrauit;",
  "spans": [
   {
    "start": 22,
    "end": 29,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   },
   {
    "start": 36,
    "end": 43,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Medusae",
    "kb_id": "Q160730"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "ille autem simul atque hoc uidit, in saxum uersus est.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Post haec Perseus cum uxore sua ad urbem Acrisi rediit.",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 17,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   },
   {
    "start": 41,
    "end": 47,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Acrisi",
    "kb_id": "Q208017"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille autem ubi Perseum uidit, magno terrore adfectus est;",
  "spans": [
   {
    "start": 15,
    "end": 22,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseum",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "nam propter oraculum istud nepotem suum adhuc timebat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "In Thessaliam igitur ad urbem Larisam statim refugit, frustra tamen;",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 13,
    "label": "LOC",
    "surface": "Thessaliam",
    "kb_id": "Q166919"
   },
   {
    "start": 30,
    "end": 37,
    "label": "LOC",
    "surface": "Larisam",
    "kb_id": "Q212501"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "neque enim fatum suum uitauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Post paucos annos rex Larisae ludos magnos fecit;",
  "spans": [
   {
    "start": 22,
    "end": 29,
    "label": "LOC",
    "surface": "Larisae",
    "kb_id": "Q212501"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "nuntios in omnis partis dimiserat et diem edixerat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Multi ex omnibus urbibus Graeciae ad ludos conuenerunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 25,
    "end": 33,
    "label": "LOC",
    "surface": "Graeciae",
    "kb_id": "Q41"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ipse Perseus inter alios certamen discorum iniit.",
  "spans": [
   {
    "start": 5,
    "end": 12,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Perseus",
    "kb_id": "Q130832"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "At dum discum conicit, auum suum casu occidit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules, Alcmenae filius, olim in Graecia habitabat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 10,
    "end": 18,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Alcmenae",
    "kb_id": "Q173378"
   },
   {
    "start": 35,
    "end": 42,
    "label": "LOC",
    "surface": "Graecia",
    "kb_id": "Q11772"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hic omnium hominum ualidissimus fuisse dicitur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "At Iuno, regina deorum, Alcmenam oderat et Herculem adhuc infantem necare uoluit.",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iuno",
    "kb_id": "Q41127"
   },
   {
    "start": 24,
    "end": 32,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Alcmenam",
    "kb_id": "Q173378"
   },
   {
    "start": 43,
    "end": 51,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculem",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Serpentes iam appropinquauerant et scutum mouebant;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Iphicles, frater Herculis, magna uoce exclamauit;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iphicles",
    "kb_id": "Q738862"
   },
   {
    "start": 17,
    "end": 25,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculis",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tali modo serpentes a puero interfectae sunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "tum ad pueros properabat, sed ubi ad locum uenit, rem miram uidit, Hercules enim ridebat et serpentis mortuas monstrabat.",
  "spans": [
   {
    "start": 67,
    "end": 75,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "magnam partem diei in palaestra consumebat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "didicit etiam arcum intendere et tela conicere.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "huic tamen arti minus diligenter studebat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "De Hercule haec etiam inter alia narrantur.",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercule",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ibi rex quidam, nomine Busiris, illo tempore regnabat;",
  "spans": [
   {
    "start": 23,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Busiris",
    "kb_id": "Q740468"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Mox ea dies appetebat, et omnia rite parata sunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Manus Herculis catenis ferreis uinctae sunt, et mola salsa in caput eius inspersa est.",
  "spans": [
   {
    "start": 6,
    "end": 14,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculis",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Rex Thebarum, uir ignauus, Creon appellabatur.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 12,
    "label": "NORP",
    "surface": "Thebarum",
    "kb_id": "Q11225429"
   },
   {
    "start": 27,
    "end": 32,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Creon",
    "kb_id": "Q732066"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Minyae, gens bellicosissima, Thebanis finitimi erant.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 6,
    "label": "NORP",
    "surface": "Minyae",
    "kb_id": "Q1065225"
   },
   {
    "start": 29,
    "end": 37,
    "label": "NORP",
    "surface": "Thebanis",
    "kb_id": "Q11225429"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Legati autem a Minyis ad Thebanos quotannis mittebantur;",
  "spans": [
   {
    "start": 15,
    "end": 21,
    "label": "NORP",
    "surface": "Minyis",
    "kb_id": "Q1065225"
   },
   {
    "start": 25,
    "end": 33,
    "label": "NORP",
    "surface": "Thebanos",
    "kb_id": "Q11225429"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "hi Thebas ueniebant et centum boues postulabant.",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 9,
    "label": "LOC",
    "surface": "Thebas",
    "kb_id": "Q11225429"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Thebani enim olim a Minyis superati erant;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "NORP",
    "surface": "Thebani",
    "kb_id": "Q6521489"
   },
   {
    "start": 20,
    "end": 26,
    "label": "NORP",
    "surface": "Minyis",
    "kb_id": "Q1065225"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "tributa igitur regi Minyarum quotannis pendebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 28,
    "label": "NORP",
    "surface": "Minyarum",
    "kb_id": "Q1065225"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "At Hercules ciuis suos hoc stipendio liberare constituit;",
  "spans": [
   {
    "start": 3,
    "end": 11,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "legatos igitur comprehendit, atque auris eorum abscidit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Legati autem apud omnis gentis sancti habentur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Creon aduentum eius per exploratores cognouit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Creon",
    "kb_id": "Q732066"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ipse tamen pugnare noluit, nam magno timore adfectus erat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Thebani igitur Herculem imperatorem creauerunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "NORP",
    "surface": "Thebani",
    "kb_id": "Q6521489"
   },
   {
    "start": 15,
    "end": 23,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculem",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Locum idoneum delegit et aciem instruxit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tum Thebani e superiore loco impetum in hostis fecerunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 11,
    "label": "NORP",
    "surface": "Thebani",
    "kb_id": "Q6521489"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Illi autem impetum sustinere non potuerunt;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Post hoc proelium Hercules copias suas ad urbem reduxit.",
  "spans": [
   {
    "start": 18,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "sed post paucos annos subito in furorem incidit, atque liberos suos ipse sua manu occidit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "mox ex urbe effugit et in siluas se recepit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules tantum scelus expiare magnopere cupiebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "hoc enim oraculum erat omnium celeberrimum.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ibi templum erat Apollinis plurimis donis ornatum.",
  "spans": [
   {
    "start": 17,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Apollinis",
    "kb_id": "Q37340"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules igitur, qui Apollinem praecipue colebat, huc uenit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 21,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Apollinem",
    "kb_id": "Q37340"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum rem totam exposuit, neque scelus celauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules ubi haec audiuit, ad urbem illam contendit, et Eurystheo regi se in seruitutem tradidit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 56,
    "end": 65,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheo",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Duodecim annos crudelissimo Eurystheo seruiebat, et duodecim labores, quos ille imperauerat, confecit;",
  "spans": [
   {
    "start": 28,
    "end": 37,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheo",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "De his laboribus plurima a poetis scripta sunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Multa tamen quae poetae narrant uix credibilia sunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "In siluas igitur in quibus leo habitabat statim se contulit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Mox feram uidit, et arcum, quem secum attulerat, intendit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "eius tamen pellem, quae densissima erat, traicere non potuit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hoc autem monstrum erat cui nouem erant capita.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Mox monstrum inuenit, et quamquam res erat magni periculi, collum eius sinistra prehendit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tum dextra capita nouem abscidere coepit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "quotiens tamen hoc fecerat, noua capita exoriebantur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "tandem hoc conatu destitit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Deinde arbores succidere et ignem accendere constituit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Postquam monstrum tali modo interfecit, sagittas suas sanguine eius imbuit, itaque mortiferas reddidit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Postquam Eurystheo caedes Hydrae nuntiata est, magnus timor animum eius occupauit.",
  "spans": [
   {
    "start": 9,
    "end": 18,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheo",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Iussit igitur Herculem ceruum quendam ad se referre;",
  "spans": [
   {
    "start": 14,
    "end": 22,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculem",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "noluit enim uirum tantae audaciae in urbe retinere.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules igitur primo uestigiis eum in silua persequebatur;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "deinde ubi ceruum ipsum uidit, omnibus uiribus currere coepit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Usque ad uesperum currebat, neque nocturnum tempus sibi ad quietem relinquebat, frustra tamen;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "nullo enim modo ceruum consequi poterat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tandem postquam totum annum cucurrerat (ita traditur), ceruum cursu exanimatum cepit, et uiuum ad Eurystheum rettulit.",
  "spans": [
   {
    "start": 98,
    "end": 108,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheum",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum uero iussus est Hercules aprum quendam capere qui illo tempore agros Erymanthios uastabat et incolas huius regionis magnopere terrebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 28,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam in siluam paulum progressus est, apro occurrit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "et timore perterritus in altam fossam se proiecit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules igitur laqueum quem attulerat iniecit, et summa cum difficultate aprum e fossa extraxit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille etsi fortiter repugnabat, nullo modo se liberare potuit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "et ab Hercule ad Eurystheum uiuus relatus est.",
  "spans": [
   {
    "start": 6,
    "end": 13,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercule",
    "kb_id": "Q240679"
   },
   {
    "start": 17,
    "end": 27,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheum",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "De quarto labore, quem supra narrauimus, haec etiam traduntur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ille Herculem benigne excepit et cenam parauit.",
  "spans": [
   {
    "start": 5,
    "end": 13,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculem",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Pholus igitur hoc uinum dare nolebat, quod reliquos centauros timebat;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 6,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pholus",
    "kb_id": "Q1135152"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "\"Hoc uinum,\" inquit, \"mihi commissum est.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules tamen eum inrisit, et ipse poculum uini de amphora hausit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Simul atque amphora aperta est, odor iucundissimus undique diffusus est;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "uinum enim suauissimum erat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Centauri notum odorem senserunt et omnes ad locum conuenerunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "NORP",
    "surface": "Centauri",
    "kb_id": "Q83203"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hae autem sagittae eaedem erant quae sanguine Hydrae olim imbutae erant.",
  "spans": [
   {
    "start": 46,
    "end": 52,
    "label": "MISC",
    "surface": "Hydrae",
    "kb_id": "Q170379"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "reliqui autem ubi hoc uiderunt, terga uerterunt et fuga salutem petierunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Magnopere autem miratus est quod tam leui uulnere exanimati erant, et causam eius rei quaerebat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Adiit igitur locum ubi cadauer cuiusdam centauri iacebat, et sagittam e uulnere traxit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Mox Hercules, qui reliquos centauros secutus erat, ad speluncam rediit, et magno cum dolore Pholum mortuum uidit.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 12,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 92,
    "end": 98,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pholum",
    "kb_id": "Q1135152"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "tum, postquam alterum poculum uini exhausit, somno se dedit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Deinde Eurystheus Herculi hunc laborem grauiorem imposuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 7,
    "end": 17,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheus",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 18,
    "end": 25,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hi in stabulo ingentis magnitudinis includebantur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Stabulum autem inluuie ac squalore erat obsitum, neque enim ad hoc tempus umquam purgatum erat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hoc Hercules intra spatium unius diei purgare iussus est.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 12,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille, etsi res erat multae operae, negotium suscepit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tum postquam murum perrupit, aquam in stabulum immisit et tali modo contra opinionem omnium opus confecit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Post paucos dies Hercules ad oppidum Stymphalum iter fecit;",
  "spans": [
   {
    "start": 17,
    "end": 25,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 29,
    "end": 47,
    "label": "LOC",
    "surface": "oppidum Stymphalum",
    "kb_id": "Q2359730"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "imperauerat enim ei Eurystheus ut auis Stymphalides necaret.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheus",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "in hoc autem lacu, qui non procul erat ab oppido, aues habitabant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Nulla tamen dabatur appropinquandi facultas;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ille cum magnam partem diei frustra consumpsisset, hoc conatu destitit et ad Uolcanum se contulit, ut auxilium ab eo peteret.",
  "spans": [
   {
    "start": 77,
    "end": 85,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Uolcanum",
    "kb_id": "Q4640"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Uolcanus (qui ab fabris maxime colebatur) crepundia quae ipse ex aere fabricatus erat Herculi dedit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Uolcanus",
    "kb_id": "Q4640"
   },
   {
    "start": 86,
    "end": 93,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum Eurystheus Herculi imperauit ut taurum quendam ferocissimum ex insula Creta uiuum referret.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 14,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheus",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 15,
    "end": 22,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 74,
    "end": 79,
    "label": "LOC",
    "surface": "Creta",
    "kb_id": "Q34374"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille igitur nauem conscendit, et cum uentus idoneus esset, statim soluit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Cum tamen insulae iam appropinquaret, tanta tempestas subito coorta est ut nauis cursum tenere non posset.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules e naui egressus est, et cum ad regem Cretae uenisset, causam ueniendi docuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 46,
    "end": 52,
    "label": "LOC",
    "surface": "Cretae",
    "kb_id": "Q34374"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum, cum ingenti labore monstrum ad nauem traxisset, cum praeda in Graeciam rediit.",
  "spans": [
   {
    "start": 67,
    "end": 75,
    "label": "LOC",
    "surface": "Graeciam",
    "kb_id": "Q41"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam ex insula Creta rediit, Hercules ab Eurystheo in Thraciam missus est, ut equos Diomedis reduceret.",
  "spans": [
   {
    "start": 19,
    "end": 24,
    "label": "LOC",
    "surface": "Creta",
    "kb_id": "Q34374"
   },
   {
    "start": 33,
    "end": 41,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 45,
    "end": 54,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheo",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 58,
    "end": 66,
    "label": "LOC",
    "surface": "Thraciam",
    "kb_id": "Q41741"
   },
   {
    "start": 88,
    "end": 96,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Diomedis",
    "kb_id": "Q208256"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Cum haec nuntiata essent, omnes qui eam regionem incolebant maxima laetitia adfecti sunt et Herculi meritam gratiam referebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 92,
    "end": 99,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille tamen hoc facere nolebat, et cum ad mare rediisset, nauem occupauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ubi omnia ad nauigandum parata sunt, equos in naui conlocauit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Gens Amazonum dicitur omnino ex mulieribus constitisse.",
  "spans": [
   {
    "start": 5,
    "end": 13,
    "label": "NORP",
    "surface": "Amazonum",
    "kb_id": "Q40591"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hae summam scientiam rei militaris habebant, et tantam uirtutem adhibebant ut cum uiris proelium committere auderent.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Eurystheus igitur Herculi mandauit ut copias cogeret et bellum Amazonibus inferret.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheus",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 18,
    "end": 25,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 63,
    "end": 73,
    "label": "NORP",
    "surface": "Amazonibus",
    "kb_id": "Q40591"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille nuntios in omnis partis dimisit, et cum magna multitudo conuenisset, eos delegit qui maximum usum in re militari habebant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "His uiris Hercules persuasit, postquam causam itineris exposuit, ut secum iter facerent.",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 18,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum cum iis quibus persuaserat nauem conscendit, et cum uentus idoneus esset, post paucos dies ad ostium fluminis Thermodontis appulit.",
  "spans": [
   {
    "start": 114,
    "end": 126,
    "label": "LOC",
    "surface": "Thermodontis",
    "kb_id": "Q684421"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ipsa Hippolyte balteum tradere uolebat, quod de Herculis uirtute famam acceperat;",
  "spans": [
   {
    "start": 5,
    "end": 14,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hippolyte",
    "kb_id": "Q210303"
   },
   {
    "start": 48,
    "end": 56,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculis",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "reliquae tamen Amazones ei persuaserunt ut negaret.",
  "spans": [
   {
    "start": 15,
    "end": 23,
    "label": "NORP",
    "surface": "Amazones",
    "kb_id": "Q40591"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Proximo igitur die cum copias eduxisset, locum idoneum delegit et hostis ad pugnam euocauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Amazones impetum uirorum fortissime sustinuerunt, et contra opinionem omnium tantam uirtutem praestiterunt ut multos eorum occiderint, multos etiam in fugam coniecerint.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "NORP",
    "surface": "Amazones",
    "kb_id": "Q40591"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Uiri enim nouo genere pugnae perturbabantur nec magnam uirtutem praestabant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules autem cum haec uideret, de suis fortunis desperare coepit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Milites igitur uehementer cohortatus est ut pristinae uirtutis memoriam retinerent neu tantum dedecus admitterent, hostiumque impetum fortiter sustinerent;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Multae autem uulneribus defessae dum fugiunt captae sunt, in quo numero ipsa erat Hippolyte.",
  "spans": [
   {
    "start": 82,
    "end": 91,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hippolyte",
    "kb_id": "Q210303"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules summam clementiam praestitit, et postquam balteum accepit, libertatem omnibus captiuis dedit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum uero socios ad mare reduxit, et quod non multum aestatis supererat, in Graeciam proficisci maturauit.",
  "spans": [
   {
    "start": 75,
    "end": 83,
    "label": "LOC",
    "surface": "Graeciam",
    "kb_id": "Q41"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Laomedon quidam illo tempore regnum Troiae obtinebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Laomedon",
    "kb_id": "Q332324"
   },
   {
    "start": 36,
    "end": 42,
    "label": "LOC",
    "surface": "Troiae",
    "kb_id": "Q22647"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam tamen horum auxilio moenia confecta sunt, nolebat Laomedon praemium quod proposuerat persoluere.",
  "spans": [
   {
    "start": 59,
    "end": 67,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Laomedon",
    "kb_id": "Q332324"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Troiani autem timore perterriti in urbe continebantur, et pecora omnia ex agris intra muros compulerant.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "NORP",
    "surface": "Troiani",
    "kb_id": "Q167037"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Laomedon his rebus commotus oraculum consuluit, ac deus ei praecepit ut filiam Hesionem monstro obiceret.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Laomedon",
    "kb_id": "Q332324"
   },
   {
    "start": 79,
    "end": 87,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hesionem",
    "kb_id": "Q4137657"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "sed tamen, ut ciuis suos tanto periculo liberaret, oraculo parere constituit et diem sacrificio dixit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Laomedon magno cum gaudio filiam suam accepit, et Herculi pro tanto beneficio meritam gratiam rettulit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Laomedon",
    "kb_id": "Q332324"
   },
   {
    "start": 50,
    "end": 57,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tum uero missus est Hercules ad insulam Erythiam, ut boues Geryonis arcesseret.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 28,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 40,
    "end": 48,
    "label": "LOC",
    "surface": "Erythiam",
    "kb_id": "Q1350897"
   },
   {
    "start": 59,
    "end": 67,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Geryonis",
    "kb_id": "Q86805"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Res erat summae difficultatis, quod boues a quodam Eurytione et a cane bicipite custodiebantur.",
  "spans": [
   {
    "start": 51,
    "end": 60,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurytione",
    "kb_id": "Q1128881"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "tria enim corpora inter se coniuncta habebat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "tandem igitur ira commotus arcum suum intendit et solem sagittis petiit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tum lintrem deduxit, et uentum nactus idoneum post breue tempus ad insulam peruenit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Cum tamen ille hoc facere nollet, Hercules et regem ipsum et Eurytionem, qui erat ingenti magnitudine corporis, interfecit.",
  "spans": [
   {
    "start": 34,
    "end": 42,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 61,
    "end": 71,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurytionem",
    "kb_id": "Q1128881"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "postquam igitur omnia parata sunt, boues ex insula ad continentem transportauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ligures autem, gens bellicosissima, dum ille per finis eorum iter facit, magnas copias coegerunt atque eum longius progredi prohibebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "NORP",
    "surface": "Ligures",
    "kb_id": "Q207023"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules magnam difficultatem habebat, barbari enim in locis superioribus constiterant et saxa telaque in eum coniciebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hi tanta ui ceciderunt ut magnum numerum Ligurum occiderint;",
  "spans": [
   {
    "start": 41,
    "end": 48,
    "label": "NORP",
    "surface": "Ligurum",
    "kb_id": "Q207023"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "ipse tamen Hercules (ut in talibus rebus accidere consueuit) nihil incommodi cepit.",
  "spans": [
   {
    "start": 11,
    "end": 19,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam Ligures hoc modo superati sunt, Hercules quam celerrime progressus est et post paucos dies ad Alpis peruenit.",
  "spans": [
   {
    "start": 9,
    "end": 16,
    "label": "NORP",
    "surface": "Ligures",
    "kb_id": "Q207023"
   },
   {
    "start": 41,
    "end": 49,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 103,
    "end": 108,
    "label": "LOC",
    "surface": "Alpis",
    "kb_id": "Q1286"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "res tamen summae erat difficultatis.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hi enim montes, qui ulteriorem a citeriore Gallia diuidunt, niue perenni sunt tecti;",
  "spans": [
   {
    "start": 43,
    "end": 49,
    "label": "LOC",
    "surface": "Gallia",
    "kb_id": "Q38060"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam in his rebus tris dies consumpserat, quarto die profectus est, et contra omnium opinionem boues incolumis in Italiam traduxit.",
  "spans": [
   {
    "start": 118,
    "end": 125,
    "label": "LOC",
    "surface": "Italiam",
    "kb_id": "Q38"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Breui tempore ad flumen Tiberim uenit.",
  "spans": [
   {
    "start": 24,
    "end": 31,
    "label": "LOC",
    "surface": "Tiberim",
    "kb_id": "Q13712"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hic speciem terribilem praebebat, non modo quod ingenti magnitudine corporis erat, sed quod ignem ex ore exspirabat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Cacus autem de aduentu Herculis famam acceperat;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Cacus",
    "kb_id": "Q754686"
   },
   {
    "start": 23,
    "end": 31,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculis",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "noctu igitur uenit, et dum Hercules dormit, quattuor pulcherrimorum boum abripuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 27,
    "end": 35,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hos caudis in speluncam traxit, ne Hercules e uestigiis cognoscere posset quo in loco celati essent.",
  "spans": [
   {
    "start": 35,
    "end": 43,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hos tamen nusquam reperire poterat, non modo quod loci naturam ignorabat, sed quod uestigiis falsis deceptus est.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "At dum proficisci parat, unus e bobus quos secum habuit mugire coepit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ille uehementer iratus ad speluncam quam celerrime se contulit, ut praedam reciperet.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules cum nullum alium introitum reperire posset, hoc saxum amouere conatus est, sed propter eius magnitudinem res erat difficillima.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "sed Cacum ipsum uix cernere potuit, quod spelunca repleta erat fumo quem ille more suo euomebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 9,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Cacum",
    "kb_id": "Q754686"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules inusitata specie turbatus breue tempus haesitabat;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille etsi multum repugnauit, nullo modo se liberare potuit, et cum nulla facultas respirandi daretur, mox exanimatus est.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hesperides autem nymphae erant quaedam forma praestantissima, quae in terra longinqua habitabant, et quibus aurea quaedam poma a Iunone commissa erant.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hesperides",
    "kb_id": "Q165938"
   },
   {
    "start": 129,
    "end": 135,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iunone",
    "kb_id": "Q41127"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Multi homines auri cupiditate inducti haec poma auferre iam antea conati erant.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Res tamen difficillima erat, namque hortus in quo poma erant muro ingenti undique circumdatus erat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "praeterea draco quidam cui centum erant capita portam horti diligenter custodiebat.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hercules tantas uiris magnopere miratus statim in conloquium cum Atlante uenit, et cum causam itineris docuisset, auxilium ab eo petiit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 65,
    "end": 72,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Atlante",
    "kb_id": "Q130818"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Atlas autem Herculi maxime prodesse potuit;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Atlas",
    "kb_id": "Q130818"
   },
   {
    "start": 12,
    "end": 19,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "ille enim cum ipse esset pater Hesperidum, certo sciuit quo in loco esset hortus.",
  "spans": [
   {
    "start": 31,
    "end": 41,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hesperidum",
    "kb_id": "Q165938"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam igitur audiuit quam ob causam Hercules uenisset, \"Ipse,\" inquit, \"ad hortum ibo et filiabus meis persuadebo ut poma sua sponte tradant.\"",
  "spans": [
   {
    "start": 39,
    "end": 47,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules cum haec audiret, magnopere gauisus est;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "uim enim adhibere noluit, si res aliter fieri posset.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Constituit igitur oblatum auxilium accipere.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hoc autem negotium Hercules libenter suscepit, et quamquam res erat summi laboris, totum pondus caeli continuos compluris dies solus sustinebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 19,
    "end": 27,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Atlas interea abierat et ad hortum Hesperidum, qui pauca milia passuum aberat, se quam celerrime contulerat.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Atlas",
    "kb_id": "Q130818"
   },
   {
    "start": 35,
    "end": 45,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hesperidum",
    "kb_id": "Q165938"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Illae diu haerebant;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "nolebant enim hoc facere, quod ab ipsa Iunone (ita ut ante dictum est) hoc munus accepissent.",
  "spans": [
   {
    "start": 39,
    "end": 45,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iunone",
    "kb_id": "Q41127"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Atlas tamen aliquando iis persuasit ut sibi parerent, et poma ad Herculem rettulit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Atlas",
    "kb_id": "Q130818"
   },
   {
    "start": 65,
    "end": 73,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculem",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules interea cum pluris dies exspectauisset neque ullam famam de reditu Atlantis accepisset, hac mora grauiter commotus est.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 76,
    "end": 84,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Atlantis",
    "kb_id": "Q205233"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Tandem quinto die Atlantem uidit redeuntem, et mox magno cum gaudio poma accepit;",
  "spans": [
   {
    "start": 18,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Atlantem",
    "kb_id": "Q130818"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam aurea poma ad Eurystheum relata sunt, unus modo relinquebatur e duodecim laboribus quos Pythia Herculi praeceperat.",
  "spans": [
   {
    "start": 23,
    "end": 33,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheum",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 97,
    "end": 103,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pythia",
    "kb_id": "Q220344"
   },
   {
    "start": 104,
    "end": 111,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculi",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Eurystheus autem cum Herculem magnopere timeret, eum in aliquem locum mittere uolebat unde numquam redire posset.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurystheus",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 21,
    "end": 29,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculem",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Negotium igitur ei dedit ut canem Cerberum ex Orco in lucem traheret.",
  "spans": [
   {
    "start": 34,
    "end": 42,
    "label": "MISC",
    "surface": "Cerberum",
    "kb_id": "Q83496"
   },
   {
    "start": 46,
    "end": 50,
    "label": "LOC",
    "surface": "Orco",
    "kb_id": "Q860314"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hoc opus omnium difficillimum erat, nemo enim umquam ex Orco redierat.",
  "spans": [
   {
    "start": 56,
    "end": 60,
    "label": "LOC",
    "surface": "Orco",
    "kb_id": "Q860314"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Manes igitur a Mercurio deducti primum ad ripam ueniebant Stygis fluminis, quo regnum Plutonis continetur.",
  "spans": [
   {
    "start": 15,
    "end": 23,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Mercurio",
    "kb_id": "Q1150"
   },
   {
    "start": 58,
    "end": 64,
    "label": "LOC",
    "surface": "Stygis",
    "kb_id": "Q542758"
   },
   {
    "start": 86,
    "end": 94,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Plutonis",
    "kb_id": "Q152262"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hoc transire necesse erat antequam in Orcum uenire possent.",
  "spans": [
   {
    "start": 38,
    "end": 43,
    "label": "LOC",
    "surface": "Orcum",
    "kb_id": "Q860314"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ii autem qui post mortem in terra non sepulti erant Stygem transire non potuerunt, sed in ripa per centum annos errare coacti sunt;",
  "spans": [
   {
    "start": 52,
    "end": 58,
    "label": "LOC",
    "surface": "Stygem",
    "kb_id": "Q8843276"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ex hoc flumine aquam bibere cogebantur;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Ibi Pluto nigro uestitu indutus cum uxore Proserpina in solio sedebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 4,
    "end": 9,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pluto",
    "kb_id": "Q152262"
   },
   {
    "start": 42,
    "end": 52,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Proserpina",
    "kb_id": "Q14515330"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Stabant etiam non procul ab eo loco tria alia solia, in quibus sedebant Minos, Rhadamanthus, Aeacusque, iudices apud inferos.",
  "spans": [
   {
    "start": 72,
    "end": 77,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Minos",
    "kb_id": "Q23168"
   },
   {
    "start": 79,
    "end": 91,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Rhadamanthus",
    "kb_id": "Q193609"
   },
   {
    "start": 93,
    "end": 99,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Aeacus",
    "kb_id": "Q206187"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "improbi autem in Tartarum mittebantur ac multis et uariis suppliciis ibi excruciabantur.",
  "spans": [
   {
    "start": 17,
    "end": 25,
    "label": "LOC",
    "surface": "Tartarum",
    "kb_id": "Q101322"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "ibi enim spelunca erat ingenti magnitudine, per quam, ut tradebatur, homines ad Orcum descendebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 80,
    "end": 85,
    "label": "LOC",
    "surface": "Orcum",
    "kb_id": "Q860314"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ubi ad ripam Stygis uenit, Hercules scapham Charontis conscendit, ut ad ulteriorem ripam transiret.",
  "spans": [
   {
    "start": 13,
    "end": 19,
    "label": "LOC",
    "surface": "Stygis",
    "kb_id": "Q542758"
   },
   {
    "start": 27,
    "end": 35,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 44,
    "end": 53,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Charontis",
    "kb_id": "Q6612"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Cum tamen Hercules uir esset ingenti magnitudine corporis, Charon soluere nolebat;",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 18,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 59,
    "end": 65,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Charon",
    "kb_id": "Q6612"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "magnopere enim uerebatur ne scapha sua tanto pondere onerata in medio flumine mergeretur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tandem tamen minis Herculis territus Charon scapham soluit, et eum incolumem ad ulteriorem ripam perduxit.",
  "spans": [
   {
    "start": 19,
    "end": 27,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculis",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 37,
    "end": 43,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Charon",
    "kb_id": "Q6612"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Postquam flumen Stygem hoc modo transiit, Hercules in sedem ipsius Plutonis uenit;",
  "spans": [
   {
    "start": 16,
    "end": 22,
    "label": "LOC",
    "surface": "Stygem",
    "kb_id": "Q8843276"
   },
   {
    "start": 42,
    "end": 50,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 67,
    "end": 75,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Plutonis",
    "kb_id": "Q152262"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "et postquam causam ueniendi docuit, ab eo petiuit ut Cerberum auferre sibi liceret.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Postulauit tamen ut Hercules ipse, cum imperata Eurysthei fecisset, Cerberum in Orcum rursus reduceret.",
  "spans": [
   {
    "start": 20,
    "end": 28,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 48,
    "end": 57,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurysthei",
    "kb_id": "Q212087"
   },
   {
    "start": 80,
    "end": 85,
    "label": "LOC",
    "surface": "Orcum",
    "kb_id": "Q860314"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules hoc pollicitus est, et Cerberum, quem non sine magno periculo manibus prehenderat, summo cum labore ex Orco in lucem et ad urbem Eurysthei traxit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 32,
    "end": 40,
    "label": "MISC",
    "surface": "Cerberum",
    "kb_id": "Q83496"
   },
   {
    "start": 112,
    "end": 116,
    "label": "LOC",
    "surface": "Orco",
    "kb_id": "Q860314"
   },
   {
    "start": 138,
    "end": 147,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurysthei",
    "kb_id": "Q212087"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Sic contra omnium opinionem duodecim illi labores quos Pythia praeceperat intra duodecim annos confecti sunt;",
  "spans": [
   {
    "start": 55,
    "end": 61,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pythia",
    "kb_id": "Q220344"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Dum tamen iter faciunt, ad flumen quoddam peruenerunt in quo nullus pons erat;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "et dum quaerunt quonam modo flumen transeant, accurrit centaurus Nessus, qui uiatoribus auxilium obtulit.",
  "spans": [
   {
    "start": 65,
    "end": 71,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Nessus",
    "kb_id": "Q128199736"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules igitur uxorem suam in tergum Nessi imposuit;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 38,
    "end": 43,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Nessi",
    "kb_id": "Q128199736"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "tum ipse flumen tranauit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Nessus igitur sagitta Herculis transfixus moriens humi iacebat;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 6,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Nessus",
    "kb_id": "Q128199736"
   },
   {
    "start": 22,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Herculis",
    "kb_id": "Q122248"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "\"Tu, Deianira, uerba morientis audi.",
  "spans": [
   {
    "start": 5,
    "end": 13,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Deianira",
    "kb_id": "Q272000"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Si amorem mariti tui conseruare uis, hunc sanguinem qui nunc e pectore meo effunditur sume ac repone;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "tum, si umquam in suspicionem tibi uenerit, uestem mariti hoc sanguine inficies.\"",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Haec locutus Nessus animam efflauit;",
  "spans": [
   {
    "start": 13,
    "end": 19,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Nessus",
    "kb_id": "Q128199736"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Deianira autem nihil mali suspicata imperata fecit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Paulo post Hercules bellum contra Eurytum, regem Oechaliae, suscepit;",
  "spans": [
   {
    "start": 11,
    "end": 19,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 34,
    "end": 41,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Eurytum",
    "kb_id": "Q188345"
   },
   {
    "start": 49,
    "end": 58,
    "label": "LOC",
    "surface": "Oechaliae",
    "kb_id": "Q3594069"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "mos enim erat apud antiquos, dum sacrificia facerent, albam uestem gerere.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "At Deianira uerita ne Hercules amorem erga Iolen haberet, uestem priusquam Lichae dedit, sanguine Nessi infecit.",
  "spans": [
   {
    "start": 22,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 43,
    "end": 48,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iolen",
    "kb_id": "Q744147"
   },
   {
    "start": 75,
    "end": 81,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Lichae",
    "kb_id": "Q202406"
   },
   {
    "start": 98,
    "end": 103,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Nessi",
    "kb_id": "Q128199736"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hercules nihil mali suspicans uestem quam Lichas attulerat statim induit;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 8,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 42,
    "end": 48,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Lichas",
    "kb_id": "Q202406"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "paulo post tamen dolorem per omnia membra sensit, et quae causa esset eius rei magnopere mirabatur.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Dolore paene exanimatus uestem detrahere conatus est;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "illa tamen in corpore haesit, neque ullo modo abscindi potuit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Tum demum Hercules quasi furore impulsus in montem Oetam se contulit, et in rogum, quem summa celeritate exstruxit, se imposuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 10,
    "end": 18,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hercules",
    "kb_id": "Q122248"
   },
   {
    "start": 51,
    "end": 56,
    "label": "LOC",
    "surface": "Oetam",
    "kb_id": "Q132378"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "at post paucos annos Pelias regni cupiditate adductus non modo fratrem suum expulit, sed etiam in animo habebat Iasonem, Aesonis filium, interficere.",
  "spans": [
   {
    "start": 21,
    "end": 27,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pelias",
    "kb_id": "Q182439"
   },
   {
    "start": 112,
    "end": 119,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iasonem",
    "kb_id": "Q176758"
   },
   {
    "start": 121,
    "end": 128,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Aesonis",
    "kb_id": "Q410082"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Quidam tamen ex amicis Aesonis, ubi sententiam Peliae cognouerunt, puerum e tanto periculo eripere constituerunt.",
  "spans": [
   {
    "start": 23,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Aesonis",
    "kb_id": "Q410082"
   },
   {
    "start": 47,
    "end": 53,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Peliae",
    "kb_id": "Q182439"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Pelias cum hoc audiuisset, etsi re uera magnum gaudium percipiebat, speciem tamen doloris praebuit et quae causa esset mortis quaesiuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 6,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pelias",
    "kb_id": "Q182439"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Illi autem cum bene intellegerent dolorem eius falsum esse, nescio quam fabulam de morte pueri finxerunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Post breue tempus Pelias, ueritus ne regnum suum tanta ui et fraude occupatum amitteret, amicum quendam Delphos misit, qui oraculum consuleret.",
  "spans": [
   {
    "start": 18,
    "end": 24,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pelias",
    "kb_id": "Q182439"
   },
   {
    "start": 104,
    "end": 111,
    "label": "LOC",
    "surface": "Delphos",
    "kb_id": "Q75459"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Post paucis annis accidit ut Pelias magnum sacrificium facturus esset;",
  "spans": [
   {
    "start": 29,
    "end": 35,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pelias",
    "kb_id": "Q182439"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "in his autem uenit etiam Iason, qui a pueritia apud centaurum quendam habitauerat.",
  "spans": [
   {
    "start": 25,
    "end": 30,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iason",
    "kb_id": "Q176758"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Dum tamen iter facit, unum e calceis in transeundo nescio quo flumine amisit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Quem cum Pelias uidisset, subito timore adfectus est;",
  "spans": [
   {
    "start": 9,
    "end": 15,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Pelias",
    "kb_id": "Q182439"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Hoc igitur consilium iniit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Rex erat quidam Aeetes, qui regnum Colchidis illo tempore obtinebat.",
  "spans": [
   {
    "start": 16,
    "end": 22,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Aeetes",
    "kb_id": "Q241971"
   },
   {
    "start": 35,
    "end": 44,
    "label": "LOC",
    "surface": "Colchidis",
    "kb_id": "Q183150"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Iasonem igitur ad se arcessiuit, et eum cohortatus quid fieri uellet docuit.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Iasonem",
    "kb_id": "Q176758"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ille etsi intellegebat rem esse difficillimam, negotium libenter suscepit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Dimisit igitur nuntios in omnis partis, qui causam itineris docerent et diem certam conueniendi dicerent.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Interea, postquam omnia quae sunt usui ad armandas nauis comportari iussit, negotium dedit Argo cuidam, qui summam scientiam nauticarum rerum habebat, ut nauem aedificaret.",
  "spans": [
   {
    "start": 91,
    "end": 95,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argo",
    "kb_id": "Q189821"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Argus enim, qui operi praeerat, tantam diligentiam adhibebat ut ne nocturnum quidem tempus ad laborem intermitteret.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 5,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argus",
    "kb_id": "Q189821"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ad multitudinem hominum transportandam nauis paulo erat latior quam quibus in nostro mari uti consueuimus, et ad uim tempestatum perferendam tota e robore facta est.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "tum paucos dies commoratus, ut ad omnis casus subsidia compararet, nauem deduxit, et tempestatem ad nauigandum idoneam nactus magno cum plausu omnium soluit.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Haud multo post Argonautae (ita enim appellabantur qui in ista naui uehebantur) insulam quandam, nomine Cyzicum, attigerunt;",
  "spans": [
   {
    "start": 16,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argonautae",
    "kb_id": "Q165510"
   },
   {
    "start": 104,
    "end": 111,
    "label": "LOC",
    "surface": "Cyzicum",
    "kb_id": "Q187645"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Incolae tamen, cum nox esset obscura, Argonautas non agnoscebant, et nauem inimicam uenisse arbitrati arma rapuerunt et eos egredi prohibebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 38,
    "end": 48,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argonautas",
    "kb_id": "Q165510"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Ibi paucas horas in ancoris exspectauit;",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "a nautis enim cognouerat aquae copiam quam secum haberent iam deficere, quam ob causam quidam ex Argonautis in terram egressi aquam quaerebant.",
  "spans": [
   {
    "start": 97,
    "end": 107,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argonautis",
    "kb_id": "Q165510"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Horum in numero erat Hylas quidam, puer forma praestantissima.",
  "spans": [
   {
    "start": 21,
    "end": 26,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Hylas",
    "kb_id": "Q332752"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "et cum ille negaret se hoc facturum esse, puerum ui abstulerunt.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Cuius supplici hoc erat genus.",
  "spans": []
 },
 {
  "text": "Hae uolucres, quae Harpyiae appellabantur, Phineo summam molestiam adferebant;",
  "spans": [
   {
    "start": 43,
    "end": 49,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Phineo",
    "kb_id": "Q641065"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Quo factum est ut haud multum abesset quin Phineus fame moreretur.",
  "spans": [
   {
    "start": 43,
    "end": 50,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Phineus",
    "kb_id": "Q641065"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Phineus autem simul atque audiuit eos in suos finis egressos esse, magnopere gauisus est.",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 7,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Phineus",
    "kb_id": "Q641065"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Sciebat enim quantam opinionem uirtutis Argonautae haberent, nec dubitabat quin sibi auxilium ferrent.",
  "spans": [
   {
    "start": 40,
    "end": 50,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argonautae",
    "kb_id": "Q165510"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "Argonautae negotium libenter susceperunt, et ubi hora uenit, cum rege accubuerunt;",
  "spans": [
   {
    "start": 0,
    "end": 10,
    "label": "PERSON",
    "surface": "Argonautae",
    "kb_id": "Q165510"
   }
  ]
 },
 {
  "text": "at simul ac cena apposita est, Harpyiae cenaculum intrauerunt et cibum auferre conabantur.",
  "spans": []
 },
