Haec	O
narrantur	O
a	O
poetis	O
de	O
Perseo	B-PERSON
.	O

auus	O
eius	O
Acrisius	B-PERSON
appellabatur	O
.	O

Acrisius	B-PERSON
uolebat	O
Perseum	B-PERSON
nepotem	O
suum	O
necare	O
;	O

nam	O
propter	O
oraculum	O
puerum	O
timebat	O
.	O

Comprehendit	O
igitur	O
Perseum	B-PERSON
adhuc	O
infantem	O
,	O
et	O
cum	O
matre	O
in	O
arca	O
lignea	O
inclusit	O
.	O

Tum	O
arcam	O
ipsam	O
in	O
mare	O
coniecit	O
.	O

Danae	B-PERSON
,	O
Persei	B-PERSON
mater	O
,	O
magnopere	O
territa	O
est	O
;	O

tempestas	O
enim	O
magna	O
mare	O
turbabat	O
.	O

Tranquillum	O
igitur	O
fecit	O
mare	O
,	O
et	O
arcam	O
ad	O
insulam	O
Seriphum	B-LOC
perduxit	O
.	O

Huius	O
insulae	O
Polydectes	B-PERSON
tum	O
rex	O
erat	O
.	O

Postquam	O
arca	O
ad	O
litus	O
appulsa	O
est	O
,	O
Danae	B-PERSON
in	O
harena	O
quietem	O
capiebat	O
.	O

Post	O
breue	O
tempus	O
a	O
piscatore	O
quodam	O
reperta	O
est	O
,	O
et	O
ad	O
domum	O
regis	O
Polydectis	B-PERSON
adducta	O
est	O
.	O

Ille	O
matrem	O
et	O
puerum	O
benigne	O
excepit	O
,	O
et	O
iis	O
sedem	O
tutam	O
in	O
finibus	O
suis	O
dedit	O
.	O

Perseus	B-PERSON
igitur	O
multos	O
annos	O
ibi	O
habitabat	O
,	O
et	O
cum	O
matre	O
sua	O
uitam	O
beatam	O
agebat	O
.	O

At	O
Polydectes	B-PERSON
Danaen	B-PERSON
magnopere	O
amabat	O
,	O
atque	O
eam	O
in	O
matrimonium	O
ducere	O
uolebat	O
.	O

Hoc	O
tamen	O
consilium	O
Perseo	B-PERSON
minime	O
gratum	O
erat	O
.	O

Tum	O
iuuenem	O
ad	O
se	O
uocauit	O
et	O
haec	O
dixit	O
:	O

"	O
Turpe	O
est	O
hanc	O
ignauam	O
uitam	O
agere	O
;	O

Quo	O
usque	O
hic	O
manebis	O
?	O

Tempus	O
est	O
arma	O
capere	O
et	O
uirtutem	O
praestare	O
.	O

Hinc	O
abi	O
,	O
et	O
caput	O
Medusae	B-PERSON
mihi	O
refer	O
.	O
"	O

Perseus	B-PERSON
ubi	O
haec	O
audiuit	O
,	O
ex	O
insula	O
discessit	O
,	O
et	O
postquam	O
ad	O
continentem	O
uenit	O
,	O
Medusam	B-PERSON
quaesiuit	O
.	O

Diu	O
frustra	O
quaerebat	O
;	O

namque	O
naturam	O
loci	O
ignorabat	O
.	O

Tandem	O
Apollo	B-PERSON
et	O
Minerua	B-PERSON
uiam	O
demonstrauerunt	O
.	O

Primum	O
ad	O
Graeas	B-PERSON
,	O
sorores	O
Medusae	B-PERSON
,	O
peruenit	O
.	O

Ab	O
his	O
talaria	O
et	O
galeam	O
magicam	O
accepit	O
.	O

Apollo	B-PERSON
autem	O
et	O
Minerua	B-PERSON
falcem	O
et	O
speculum	O
dederunt	O
.	O

Tum	O
postquam	O
talaria	O
pedibus	O
induit	O
,	O
in	O
aera	O
ascendit	O
.	O

Diu	O
per	O
aera	O
uolabat	O
;	O

capita	O
enim	O
earum	O
anguibus	O
omnino	O
contecta	O
erant	O
.	O

Manus	O
etiam	O
ex	O
aere	O
factae	O
erant	O
.	O

Res	O
difficillima	O
erat	O
caput	O
Gorgonis	B-PERSON
abscidere	O
;	O

eius	O
enim	O
conspectu	O
homines	O
in	O
saxum	O
uertebantur	O
.	O

hoc	O
modo	O
ad	O
locum	O
uenit	O
ubi	O
Medusa	B-PERSON
dormiebat	O
.	O

Tum	O
falce	O
sua	O
caput	O
eius	O
uno	O
ictu	O
abscidit	O
.	O

Post	O
haec	O
Perseus	B-PERSON
in	O
finis	O
Aethiopum	B-NORP
uenit	O
.	O

Ibi	O
Cepheus	B-PERSON
quidam	O
illo	O
tempore	O
regnabat	O
.	O

Hic	O
Neptunum	B-PERSON
,	O
maris	O
deum	O
,	O
olim	O
offenderat	O
;	O

Hoc	O
cottidie	O
e	O
mari	O
ueniebat	O
et	O
homines	O
deuorabat	O
.	O

Eius	O
autem	O
filia	O
,	O
nomine	O
Andromeda	B-PERSON
,	O
uirgo	O
formosissima	O
erat	O
.	O

Cepheus	B-PERSON
ubi	O
haec	O
audiuit	O
,	O
magnum	O
dolorem	O
percepit	O
.	O

Omnes	O
fatum	O
eius	O
deplorabant	O
,	O
nec	O
lacrimas	O
tenebant	O
.	O

At	O
subito	O
,	O
dum	O
monstrum	O
exspectant	O
,	O
Perseus	B-PERSON
accurrit	O
;	O

Illi	O
rem	O
totam	O
exponunt	O
et	O
puellam	O
demonstrant	O
.	O

simul	O
monstrum	O
horribili	O
specie	O
procul	O
conspicitur	O
.	O

Eius	O
conspectus	O
timorem	O
maximum	O
omnibus	O
iniecit	O
.	O

Monstrum	O
magna	O
celeritate	O
ad	O
litus	O
contendit	O
,	O
iamque	O
ad	O
locum	O
appropinquabat	O
ubi	O
puella	O
stabat	O
.	O

At	O
Perseus	B-PERSON
ubi	O
haec	O
uidit	O
,	O
gladium	O
suum	O
eduxit	O
,	O
et	O
postquam	O
talaria	O
induit	O
,	O
in	O
aera	O
sublatus	O
est	O
.	O

Tum	O
desuper	O
in	O
monstrum	O
impetum	O
subito	O
fecit	O
,	O
et	O
gladio	O
suo	O
collum	O
eius	O
grauiter	O
uulnerauit	O
.	O

Monstrum	O
ubi	O
sensit	O
uulnus	O
,	O
fremitum	O
horribilem	O
edidit	O
,	O
et	O
sine	O
mora	O
totum	O
corpus	O
in	O
aquam	O
mersit	O
.	O

Perseus	B-PERSON
dum	O
circum	O
litus	O
uolat	O
,	O
reditum	O
eius	O
exspectabat	O
.	O

Mare	O
autem	O
interea	O
undique	O
sanguine	O
inficitur	O
.	O

Post	O
breue	O
tempus	O
belua	O
rursus	O
caput	O
sustulit	O
;	O

Tum	O
iterum	O
se	O
in	O
undas	O
mersit	O
,	O
neque	O
postea	O
uisa	O
est	O
.	O

Perseus	B-PERSON
postquam	O
ad	O
litus	O
descendit	O
,	O
primum	O
talaria	O
exuit	O
;	O

tum	O
ad	O
rupem	O
uenit	O
ubi	O
Andromeda	B-PERSON
uincta	O
erat	O
.	O

Ea	O
autem	O
omnem	O
spem	O
salutis	O
deposuerat	O
,	O
et	O
ubi	O
Perseus	B-PERSON
adiit	O
,	O
terrore	O
paene	O
exanimata	O
erat	O
.	O

Ille	O
uincula	O
statim	O
soluit	O
,	O
et	O
puellam	O
patri	O
reddidit	O
.	O

praeterea	O
Andromedam	B-PERSON
ipsam	O
ei	O
in	O
matrimonium	O
dedit	O
.	O

Ille	O
libenter	O
hoc	O
donum	O
accepit	O
et	O
puellam	O
duxit	O
.	O

Paucos	O
annos	O
cum	O
uxore	O
sua	O
in	O
ea	O
regione	O
habitabat	O
,	O
et	O
in	O
magno	O
honore	O
erat	O
apud	O
omnis	O
Aethiopes	B-NORP
.	O

Postquam	O
Perseus	B-PERSON
ad	O
insulam	O
nauem	O
appulit	O
,	O
se	O
ad	O
locum	O
contulit	O
ubi	O
mater	O
olim	O
habitauerat	O
,	O
sed	O
domum	O
inuenit	O
uacuam	O
et	O
omnino	O
desertam	O
.	O

Tris	O
dies	O
per	O
totam	O
insulam	O
matrem	O
quaerebat	O
;	O

Huc	O
Danae	B-PERSON
refugerat	O
,	O
quod	O
Polydectem	B-PERSON
timebat	O
.	O

Polydectes	B-PERSON
magno	O
timore	O
adfectus	O
est	O
et	O
fugere	O
uolebat	O
.	O

Dum	O
tamen	O
ille	O
fugit	O
,	O
Perseus	B-PERSON
caput	O
Medusae	B-PERSON
monstrauit	O
;	O

ille	O
autem	O
simul	O
atque	O
hoc	O
uidit	O
,	O
in	O
saxum	O
uersus	O
est	O
.	O

Post	O
haec	O
Perseus	B-PERSON
cum	O
uxore	O
sua	O
ad	O
urbem	O
Acrisi	B-PERSON
rediit	O
.	O

Ille	O
autem	O
ubi	O
Perseum	B-PERSON
uidit	O
,	O
magno	O
terrore	O
adfectus	O
est	O
;	O

nam	O
propter	O
oraculum	O
istud	O
nepotem	O
suum	O
adhuc	O
timebat	O
.	O

In	O
Thessaliam	B-LOC
igitur	O
ad	O
urbem	O
Larisam	B-LOC
statim	O
refugit	O
,	O
frustra	O
tamen	O
;	O

neque	O
enim	O
fatum	O
suum	O
uitauit	O
.	O

Post	O
paucos	O
annos	O
rex	O
Larisae	B-LOC
ludos	O
magnos	O
fecit	O
;	O

nuntios	O
in	O
omnis	O
partis	O
dimiserat	O
et	O
diem	O
edixerat	O
.	O

Multi	O
ex	O
omnibus	O
urbibus	O
Graeciae	B-LOC
ad	O
ludos	O
conuenerunt	O
.	O

Ipse	O
Perseus	B-PERSON
inter	O
alios	O
certamen	O
discorum	O
iniit	O
.	O

At	O
dum	O
discum	O
conicit	O
,	O
auum	O
suum	O
casu	O
occidit	O
;	O

Hercules	B-PERSON
,	O
Alcmenae	B-PERSON
filius	O
,	O
olim	O
in	O
Graecia	B-LOC
habitabat	O
.	O

Hic	O
omnium	O
hominum	O
ualidissimus	O
fuisse	O
dicitur	O
.	O

At	O
Iuno	B-PERSON
,	O
regina	O
deorum	O
,	O
Alcmenam	B-PERSON
oderat	O
et	O
Herculem	B-PERSON
adhuc	O
infantem	O
necare	O
uoluit	O
.	O

Serpentes	O
iam	O
appropinquauerant	O
et	O
scutum	O
mouebant	O
;	O

Iphicles	B-PERSON
,	O
frater	O
Herculis	B-PERSON
,	O
magna	O
uoce	O
exclamauit	O
;	O

Tali	O
modo	O
serpentes	O
a	O
puero	O
interfectae	O
sunt	O
.	O

tum	O
ad	O
pueros	O
properabat	O
,	O
sed	O
ubi	O
ad	O
locum	O
uenit	O
,	O
rem	O
miram	O
uidit	O
,	O
Hercules	B-PERSON
enim	O
ridebat	O
et	O
serpentis	O
mortuas	O
monstrabat	O
.	O

magnam	O
partem	O
diei	O
in	O
palaestra	O
consumebat	O
;	O

didicit	O
etiam	O
arcum	O
intendere	O
et	O
tela	O
conicere	O
.	O

huic	O
tamen	O
arti	O
minus	O
diligenter	O
studebat	O
.	O

De	O
Hercule	B-PERSON
haec	O
etiam	O
inter	O
alia	O
narrantur	O
.	O

Olim	O
dum	O
iter	O
facit	O
,	O
in	O
finis	O
Aegyptiorum	B-NORP
uenit	O
.	O

Ibi	O
rex	O
quidam	O
,	O
nomine	O
Busiris	B-PERSON
,	O
illo	O
tempore	O
regnabat	O
;	O

Mox	O
ea	O
dies	O
appetebat	O
,	O
et	O
omnia	O
rite	O
parata	O
sunt	O
.	O

Manus	O
Herculis	B-PERSON
catenis	O
ferreis	O
uinctae	O
sunt	O
,	O
et	O
mola	O
salsa	O
in	O
caput	O
eius	O
inspersa	O
est	O
.	O

tum	O
ictu	O
sacerdotem	O
prostrauit	O
;	O

altero	O
regem	O
ipsum	O
occidit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
iam	O
adulescens	O
Thebis	B-LOC
habitabat	O
.	O

Rex	O
Thebarum	B-NORP
,	O
uir	O
ignauus	O
,	O
Creon	B-PERSON
appellabatur	O
.	O

Minyae	B-NORP
,	O
gens	O
bellicosissima	O
,	O
Thebanis	B-NORP
finitimi	O
erant	O
.	O

Legati	O
autem	O
a	O
Minyis	B-NORP
ad	O
Thebanos	B-NORP
quotannis	O
mittebantur	O
;	O

hi	O
Thebas	B-LOC
ueniebant	O
et	O
centum	O
boues	O
postulabant	O
.	O

Thebani	B-NORP
enim	O
olim	O
a	O
Minyis	B-NORP
superati	O
erant	O
;	O

tributa	O
igitur	O
regi	O
Minyarum	B-NORP
quotannis	O
pendebant	O
.	O

At	O
Hercules	B-PERSON
ciuis	O
suos	O
hoc	O
stipendio	O
liberare	O
constituit	O
;	O

legatos	O
igitur	O
comprehendit	O
,	O
atque	O
auris	O
eorum	O
abscidit	O
.	O

Legati	O
autem	O
apud	O
omnis	O
gentis	O
sancti	O
habentur	O
.	O

Creon	B-PERSON
aduentum	O
eius	O
per	O
exploratores	O
cognouit	O
.	O

Ipse	O
tamen	O
pugnare	O
noluit	O
,	O
nam	O
magno	O
timore	O
adfectus	O
erat	O
;	O

Thebani	B-NORP
igitur	O
Herculem	B-PERSON
imperatorem	O
creauerunt	O
.	O

Locum	O
idoneum	O
delegit	O
et	O
aciem	O
instruxit	O
.	O

Tum	O
Thebani	B-NORP
e	O
superiore	O
loco	O
impetum	O
in	O
hostis	O
fecerunt	O
.	O

Illi	O
autem	O
impetum	O
sustinere	O
non	O
potuerunt	O
;	O

Post	O
hoc	O
proelium	O
Hercules	B-PERSON
copias	O
suas	O
ad	O
urbem	O
reduxit	O
.	O

sed	O
post	O
paucos	O
annos	O
subito	O
in	O
furorem	O
incidit	O
,	O
atque	O
liberos	O
suos	O
ipse	O
sua	O
manu	O
occidit	O
.	O

mox	O
ex	O
urbe	O
effugit	O
et	O
in	O
siluas	O
se	O
recepit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
tantum	O
scelus	O
expiare	O
magnopere	O
cupiebat	O
.	O

hoc	O
enim	O
oraculum	O
erat	O
omnium	O
celeberrimum	O
.	O

Ibi	O
templum	O
erat	O
Apollinis	B-PERSON
plurimis	O
donis	O
ornatum	O
.	O

Hercules	B-PERSON
igitur	O
,	O
qui	O
Apollinem	B-PERSON
praecipue	O
colebat	O
,	O
huc	O
uenit	O
.	O

Tum	O
rem	O
totam	O
exposuit	O
,	O
neque	O
scelus	O
celauit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
ubi	O
haec	O
audiuit	O
,	O
ad	O
urbem	O
illam	O
contendit	O
,	O
et	O
Eurystheo	B-PERSON
regi	O
se	O
in	O
seruitutem	O
tradidit	O
.	O

Duodecim	O
annos	O
crudelissimo	O
Eurystheo	B-PERSON
seruiebat	O
,	O
et	O
duodecim	O
labores	O
,	O
quos	O
ille	O
imperauerat	O
,	O
confecit	O
;	O

De	O
his	O
laboribus	O
plurima	O
a	O
poetis	O
scripta	O
sunt	O
.	O

Multa	O
tamen	O
quae	O
poetae	O
narrant	O
uix	O
credibilia	O
sunt	O
.	O

In	O
siluas	O
igitur	O
in	O
quibus	O
leo	O
habitabat	O
statim	O
se	O
contulit	O
.	O

Mox	O
feram	O
uidit	O
,	O
et	O
arcum	O
,	O
quem	O
secum	O
attulerat	O
,	O
intendit	O
;	O

eius	O
tamen	O
pellem	O
,	O
quae	O
densissima	O
erat	O
,	O
traicere	O
non	O
potuit	O
.	O

Hoc	O
autem	O
monstrum	O
erat	O
cui	O
nouem	O
erant	O
capita	O
.	O

Mox	O
monstrum	O
inuenit	O
,	O
et	O
quamquam	O
res	O
erat	O
magni	O
periculi	O
,	O
collum	O
eius	O
sinistra	O
prehendit	O
.	O

Tum	O
dextra	O
capita	O
nouem	O
abscidere	O
coepit	O
;	O

quotiens	O
tamen	O
hoc	O
fecerat	O
,	O
noua	O
capita	O
exoriebantur	O
.	O

tandem	O
hoc	O
conatu	O
destitit	O
.	O

Deinde	O
arbores	O
succidere	O
et	O
ignem	O
accendere	O
constituit	O
.	O

Postquam	O
monstrum	O
tali	O
modo	O
interfecit	O
,	O
sagittas	O
suas	O
sanguine	O
eius	O
imbuit	O
,	O
itaque	O
mortiferas	O
reddidit	O
.	O

Postquam	O
Eurystheo	B-PERSON
caedes	O
Hydrae	O
nuntiata	O
est	O
,	O
magnus	O
timor	O
animum	O
eius	O
occupauit	O
.	O

Iussit	O
igitur	O
Herculem	B-PERSON
ceruum	O
quendam	O
ad	O
se	O
referre	O
;	O

noluit	O
enim	O
uirum	O
tantae	O
audaciae	O
in	O
urbe	O
retinere	O
.	O

Hercules	B-PERSON
igitur	O
primo	O
uestigiis	O
eum	O
in	O
silua	O
persequebatur	O
;	O

deinde	O
ubi	O
ceruum	O
ipsum	O
uidit	O
,	O
omnibus	O
uiribus	O
currere	O
coepit	O
.	O

Usque	O
ad	O
uesperum	O
currebat	O
,	O
neque	O
nocturnum	O
tempus	O
sibi	O
ad	O
quietem	O
relinquebat	O
,	O
frustra	O
tamen	O
;	O

nullo	O
enim	O
modo	O
ceruum	O
consequi	O
poterat	O
.	O

Tandem	O
postquam	O
totum	O
annum	O
cucurrerat	O
(	O
ita	O
traditur	O
)	O
,	O
ceruum	O
cursu	O
exanimatum	O
cepit	O
,	O
et	O
uiuum	O
ad	O
Eurystheum	B-PERSON
rettulit	O
.	O

Tum	O
uero	O
iussus	O
est	O
Hercules	B-PERSON
aprum	O
quendam	O
capere	O
qui	O
illo	O
tempore	O
agros	O
Erymanthios	O
uastabat	O
et	O
incolas	O
huius	O
regionis	O
magnopere	O
terrebat	O
.	O

Postquam	O
in	O
siluam	O
paulum	O
progressus	O
est	O
,	O
apro	O
occurrit	O
.	O

et	O
timore	O
perterritus	O
in	O
altam	O
fossam	O
se	O
proiecit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
igitur	O
laqueum	O
quem	O
attulerat	O
iniecit	O
,	O
et	O
summa	O
cum	O
difficultate	O
aprum	O
e	O
fossa	O
extraxit	O
.	O

Ille	O
etsi	O
fortiter	O
repugnabat	O
,	O
nullo	O
modo	O
se	O
liberare	O
potuit	O
;	O

De	O
quarto	O
labore	O
,	O
quem	O
supra	O
narrauimus	O
,	O
haec	O
etiam	O
traduntur	O
.	O

Ille	O
Herculem	B-PERSON
benigne	O
excepit	O
et	O
cenam	O
parauit	O
.	O

Pholus	B-PERSON
igitur	O
hoc	O
uinum	O
dare	O
nolebat	O
,	O
quod	O
reliquos	O
centauros	O
timebat	O
;	O

"	O
Hoc	O
uinum	O
,	O
"	O
inquit	O
,	O
"	O
mihi	O
commissum	O
est	O
.	O

Hercules	B-PERSON
tamen	O
eum	O
inrisit	O
,	O
et	O
ipse	O
poculum	O
uini	O
de	O
amphora	O
hausit	O
.	O

Simul	O
atque	O
amphora	O
aperta	O
est	O
,	O
odor	O
iucundissimus	O
undique	O
diffusus	O
est	O
;	O

uinum	O
enim	O
suauissimum	O
erat	O
.	O

Centauri	B-NORP
notum	O
odorem	O
senserunt	O
et	O
omnes	O
ad	O
locum	O
conuenerunt	O
.	O

Hae	O
autem	O
sagittae	O
eaedem	O
erant	O
quae	O
sanguine	O
Hydrae	B-MISC
olim	O
imbutae	O
erant	O
.	O

reliqui	O
autem	O
ubi	O
hoc	O
uiderunt	O
,	O
terga	O
uerterunt	O
et	O
fuga	O
salutem	O
petierunt	O
.	O

Magnopere	O
autem	O
miratus	O
est	O
quod	O
tam	O
leui	O
uulnere	O
exanimati	O
erant	O
,	O
et	O
causam	O
eius	O
rei	O
quaerebat	O
.	O

Adiit	O
igitur	O
locum	O
ubi	O
cadauer	O
cuiusdam	O
centauri	O
iacebat	O
,	O
et	O
sagittam	O
e	O
uulnere	O
traxit	O
.	O

Mox	O
Hercules	B-PERSON
,	O
qui	O
reliquos	O
centauros	O
secutus	O
erat	O
,	O
ad	O
speluncam	O
rediit	O
,	O
et	O
magno	O
cum	O
dolore	O
Pholum	B-PERSON
mortuum	O
uidit	O
.	O

tum	O
,	O
postquam	O
alterum	O
poculum	O
uini	O
exhausit	O
,	O
somno	O
se	O
dedit	O
.	O

Deinde	O
Eurystheus	B-PERSON
Herculi	B-PERSON
hunc	O
laborem	O
grauiorem	O
imposuit	O
.	O

Hi	O
in	O
stabulo	O
ingentis	O
magnitudinis	O
includebantur	O
.	O

Stabulum	O
autem	O
inluuie	O
ac	O
squalore	O
erat	O
obsitum	O
,	O
neque	O
enim	O
ad	O
hoc	O
tempus	O
umquam	O
purgatum	O
erat	O
.	O

Hoc	O
Hercules	B-PERSON
intra	O
spatium	O
unius	O
diei	O
purgare	O
iussus	O
est	O
.	O

Ille	O
,	O
etsi	O
res	O
erat	O
multae	O
operae	O
,	O
negotium	O
suscepit	O
.	O

Tum	O
postquam	O
murum	O
perrupit	O
,	O
aquam	O
in	O
stabulum	O
immisit	O
et	O
tali	O
modo	O
contra	O
opinionem	O
omnium	O
opus	O
confecit	O
.	O

Post	O
paucos	O
dies	O
Hercules	B-PERSON
ad	O
oppidum	B-LOC
Stymphalum	I-LOC
iter	O
fecit	O
;	O

imperauerat	O
enim	O
ei	O
Eurystheus	B-PERSON
ut	O
auis	O
Stymphalides	O
necaret	O
.	O

in	O
hoc	O
autem	O
lacu	O
,	O
qui	O
non	O
procul	O
erat	O
ab	O
oppido	O
,	O
aues	O
habitabant	O
.	O

Nulla	O
tamen	O
dabatur	O
appropinquandi	O
facultas	O
;	O

Ille	O
cum	O
magnam	O
partem	O
diei	O
frustra	O
consumpsisset	O
,	O
hoc	O
conatu	O
destitit	O
et	O
ad	O
Uolcanum	B-PERSON
se	O
contulit	O
,	O
ut	O
auxilium	O
ab	O
eo	O
peteret	O
.	O

Uolcanus	B-PERSON
(	O
qui	O
ab	O
fabris	O
maxime	O
colebatur	O
)	O
crepundia	O
quae	O
ipse	O
ex	O
aere	O
fabricatus	O
erat	O
Herculi	B-PERSON
dedit	O
.	O

Tum	O
Eurystheus	B-PERSON
Herculi	B-PERSON
imperauit	O
ut	O
taurum	O
quendam	O
ferocissimum	O
ex	O
insula	O
Creta	B-LOC
uiuum	O
referret	O
.	O

Ille	O
igitur	O
nauem	O
conscendit	O
,	O
et	O
cum	O
uentus	O
idoneus	O
esset	O
,	O
statim	O
soluit	O
.	O

Cum	O
tamen	O
insulae	O
iam	O
appropinquaret	O
,	O
tanta	O
tempestas	O
subito	O
coorta	O
est	O
ut	O
nauis	O
cursum	O
tenere	O
non	O
posset	O
.	O

Hercules	B-PERSON
e	O
naui	O
egressus	O
est	O
,	O
et	O
cum	O
ad	O
regem	O
Cretae	B-LOC
uenisset	O
,	O
causam	O
ueniendi	O
docuit	O
.	O

Tum	O
,	O
cum	O
ingenti	O
labore	O
monstrum	O
ad	O
nauem	O
traxisset	O
,	O
cum	O
praeda	O
in	O
Graeciam	B-LOC
rediit	O
.	O

Postquam	O
ex	O
insula	O
Creta	B-LOC
rediit	O
,	O
Hercules	B-PERSON
ab	O
Eurystheo	B-PERSON
in	O
Thraciam	B-LOC
missus	O
est	O
,	O
ut	O
equos	O
Diomedis	B-PERSON
reduceret	O
.	O

Cum	O
haec	O
nuntiata	O
essent	O
,	O
omnes	O
qui	O
eam	O
regionem	O
incolebant	O
maxima	O
laetitia	O
adfecti	O
sunt	O
et	O
Herculi	B-PERSON
meritam	O
gratiam	O
referebant	O
.	O

Ille	O
tamen	O
hoc	O
facere	O
nolebat	O
,	O
et	O
cum	O
ad	O
mare	O
rediisset	O
,	O
nauem	O
occupauit	O
.	O

Ubi	O
omnia	O
ad	O
nauigandum	O
parata	O
sunt	O
,	O
equos	O
in	O
naui	O
conlocauit	O
;	O

Gens	O
Amazonum	B-NORP
dicitur	O
omnino	O
ex	O
mulieribus	O
constitisse	O
.	O

Hae	O
summam	O
scientiam	O
rei	O
militaris	O
habebant	O
,	O
et	O
tantam	O
uirtutem	O
adhibebant	O
ut	O
cum	O
uiris	O
proelium	O
committere	O
auderent	O
.	O

Ille	O
nuntios	O
in	O
omnis	O
partis	O
dimisit	O
,	O
et	O
cum	O
magna	O
multitudo	O
conuenisset	O
,	O
eos	O
delegit	O
qui	O
maximum	O
usum	O
in	O
re	O
militari	O
habebant	O
.	O

His	O
uiris	O
Hercules	B-PERSON
persuasit	O
,	O
postquam	O
causam	O
itineris	O
exposuit	O
,	O
ut	O
secum	O
iter	O
facerent	O
.	O

Tum	O
cum	O
iis	O
quibus	O
persuaserat	O
nauem	O
conscendit	O
,	O
et	O
cum	O
uentus	O
idoneus	O
esset	O
,	O
post	O
paucos	O
dies	O
ad	O
ostium	O
fluminis	O
Thermodontis	B-LOC
appulit	O
.	O

Ipsa	O
Hippolyte	B-PERSON
balteum	O
tradere	O
uolebat	O
,	O
quod	O
de	O
Herculis	B-PERSON
uirtute	O
famam	O
acceperat	O
;	O

reliquae	O
tamen	O
Amazones	B-NORP
ei	O
persuaserunt	O
ut	O
negaret	O
.	O

Proximo	O
igitur	O
die	O
cum	O
copias	O
eduxisset	O
,	O
locum	O
idoneum	O
delegit	O
et	O
hostis	O
ad	O
pugnam	O
euocauit	O
.	O

Amazones	B-NORP
impetum	O
uirorum	O
fortissime	O
sustinuerunt	O
,	O
et	O
contra	O
opinionem	O
omnium	O
tantam	O
uirtutem	O
praestiterunt	O
ut	O
multos	O
eorum	O
occiderint	O
,	O
multos	O
etiam	O
in	O
fugam	O
coniecerint	O
.	O

Uiri	O
enim	O
nouo	O
genere	O
pugnae	O
perturbabantur	O
nec	O
magnam	O
uirtutem	O
praestabant	O
.	O

Hercules	B-PERSON
autem	O
cum	O
haec	O
uideret	O
,	O
de	O
suis	O
fortunis	O
desperare	O
coepit	O
.	O

Milites	O
igitur	O
uehementer	O
cohortatus	O
est	O
ut	O
pristinae	O
uirtutis	O
memoriam	O
retinerent	O
neu	O
tantum	O
dedecus	O
admitterent	O
,	O
hostiumque	O
impetum	O
fortiter	O
sustinerent	O
;	O

Multae	O
autem	O
uulneribus	O
defessae	O
dum	O
fugiunt	O
captae	O
sunt	O
,	O
in	O
quo	O
numero	O
ipsa	O
erat	O
Hippolyte	B-PERSON
.	O

Hercules	B-PERSON
summam	O
clementiam	O
praestitit	O
,	O
et	O
postquam	O
balteum	O
accepit	O
,	O
libertatem	O
omnibus	O
captiuis	O
dedit	O
.	O

Tum	O
uero	O
socios	O
ad	O
mare	O
reduxit	O
,	O
et	O
quod	O
non	O
multum	O
aestatis	O
supererat	O
,	O
in	O
Graeciam	B-LOC
proficisci	O
maturauit	O
.	O

Laomedon	B-PERSON
quidam	O
illo	O
tempore	O
regnum	O
Troiae	B-LOC
obtinebat	O
.	O

Postquam	O
tamen	O
horum	O
auxilio	O
moenia	O
confecta	O
sunt	O
,	O
nolebat	O
Laomedon	B-PERSON
praemium	O
quod	O
proposuerat	O
persoluere	O
.	O

Troiani	B-NORP
autem	O
timore	O
perterriti	O
in	O
urbe	O
continebantur	O
,	O
et	O
pecora	O
omnia	O
ex	O
agris	O
intra	O
muros	O
compulerant	O
.	O

Laomedon	B-PERSON
his	O
rebus	O
commotus	O
oraculum	O
consuluit	O
,	O
ac	O
deus	O
ei	O
praecepit	O
ut	O
filiam	O
Hesionem	B-PERSON
monstro	O
obiceret	O
.	O

sed	O
tamen	O
,	O
ut	O
ciuis	O
suos	O
tanto	O
periculo	O
liberaret	O
,	O
oraculo	O
parere	O
constituit	O
et	O
diem	O
sacrificio	O
dixit	O
.	O

Laomedon	B-PERSON
magno	O
cum	O
gaudio	O
filiam	O
suam	O
accepit	O
,	O
et	O
Herculi	B-PERSON
pro	O
tanto	O
beneficio	O
meritam	O
gratiam	O
rettulit	O
.	O

Tum	O
uero	O
missus	O
est	O
Hercules	B-PERSON
ad	O
insulam	O
Erythiam	B-LOC
,	O
ut	O
boues	O
Geryonis	B-PERSON
arcesseret	O
.	O

Res	O
erat	O
summae	O
difficultatis	O
,	O
quod	O
boues	O
a	O
quodam	O
Eurytione	B-PERSON
et	O
a	O
cane	O
bicipite	O
custodiebantur	O
.	O

tria	O
enim	O
corpora	O
inter	O
se	O
coniuncta	O
habebat	O
.	O

tandem	O
igitur	O
ira	O
commotus	O
arcum	O
suum	O
intendit	O
et	O
solem	O
sagittis	O
petiit	O
.	O

Tum	O
lintrem	O
deduxit	O
,	O
et	O
uentum	O
nactus	O
idoneum	O
post	O
breue	O
tempus	O
ad	O
insulam	O
peruenit	O
.	O

Cum	O
tamen	O
ille	O
hoc	O
facere	O
nollet	O
,	O
Hercules	B-PERSON
et	O
regem	O
ipsum	O
et	O
Eurytionem	B-PERSON
,	O
qui	O
erat	O
ingenti	O
magnitudine	O
corporis	O
,	O
interfecit	O
.	O

postquam	O
igitur	O
omnia	O
parata	O
sunt	O
,	O
boues	O
ex	O
insula	O
ad	O
continentem	O
transportauit	O
.	O

Ligures	B-NORP
autem	O
,	O
gens	O
bellicosissima	O
,	O
dum	O
ille	O
per	O
finis	O
eorum	O
iter	O
facit	O
,	O
magnas	O
copias	O
coegerunt	O
atque	O
eum	O
longius	O
progredi	O
prohibebant	O
.	O

Hercules	B-PERSON
magnam	O
difficultatem	O
habebat	O
,	O
barbari	O
enim	O
in	O
locis	O
superioribus	O
constiterant	O
et	O
saxa	O
telaque	O
in	O
eum	O
coniciebant	O
.	O

Hi	O
tanta	O
ui	O
ceciderunt	O
ut	O
magnum	O
numerum	O
Ligurum	B-NORP
occiderint	O
;	O

ipse	O
tamen	O
Hercules	B-PERSON
(	O
ut	O
in	O
talibus	O
rebus	O
accidere	O
consueuit	O
)	O
nihil	O
incommodi	O
cepit	O
.	O

Postquam	O
Ligures	B-NORP
hoc	O
modo	O
superati	O
sunt	O
,	O
Hercules	B-PERSON
quam	O
celerrime	O
progressus	O
est	O
et	O
post	O
paucos	O
dies	O
ad	O
Alpis	B-LOC
peruenit	O
.	O

res	O
tamen	O
summae	O
erat	O
difficultatis	O
.	O

Hi	O
enim	O
montes	O
,	O
qui	O
ulteriorem	O
a	O
citeriore	O
Gallia	B-LOC
diuidunt	O
,	O
niue	O
perenni	O
sunt	O
tecti	O
;	O

Postquam	O
in	O
his	O
rebus	O
tris	O
dies	O
consumpserat	O
,	O
quarto	O
die	O
profectus	O
est	O
,	O
et	O
contra	O
omnium	O
opinionem	O
boues	O
incolumis	O
in	O
Italiam	B-LOC
traduxit	O
.	O

Breui	O
tempore	O
ad	O
flumen	O
Tiberim	B-LOC
uenit	O
.	O

Hic	O
speciem	O
terribilem	O
praebebat	O
,	O
non	O
modo	O
quod	O
ingenti	O
magnitudine	O
corporis	O
erat	O
,	O
sed	O
quod	O
ignem	O
ex	O
ore	O
exspirabat	O
.	O

Cacus	B-PERSON
autem	O
de	O
aduentu	O
Herculis	B-PERSON
famam	O
acceperat	O
;	O

noctu	O
igitur	O
uenit	O
,	O
et	O
dum	O
Hercules	B-PERSON
dormit	O
,	O
quattuor	O
pulcherrimorum	O
boum	O
abripuit	O
.	O

Hos	O
caudis	O
in	O
speluncam	O
traxit	O
,	O
ne	O
Hercules	B-PERSON
e	O
uestigiis	O
cognoscere	O
posset	O
quo	O
in	O
loco	O
celati	O
essent	O
.	O

Hos	O
tamen	O
nusquam	O
reperire	O
poterat	O
,	O
non	O
modo	O
quod	O
loci	O
naturam	O
ignorabat	O
,	O
sed	O
quod	O
uestigiis	O
falsis	O
deceptus	O
est	O
.	O

At	O
dum	O
proficisci	O
parat	O
,	O
unus	O
e	O
bobus	O
quos	O
secum	O
habuit	O
mugire	O
coepit	O
.	O

Ille	O
uehementer	O
iratus	O
ad	O
speluncam	O
quam	O
celerrime	O
se	O
contulit	O
,	O
ut	O
praedam	O
reciperet	O
.	O

Hercules	B-PERSON
cum	O
nullum	O
alium	O
introitum	O
reperire	O
posset	O
,	O
hoc	O
saxum	O
amouere	O
conatus	O
est	O
,	O
sed	O
propter	O
eius	O
magnitudinem	O
res	O
erat	O
difficillima	O
.	O

sed	O
Cacum	B-PERSON
ipsum	O
uix	O
cernere	O
potuit	O
,	O
quod	O
spelunca	O
repleta	O
erat	O
fumo	O
quem	O
ille	O
more	O
suo	O
euomebat	O
.	O

Hercules	B-PERSON
inusitata	O
specie	O
turbatus	O
breue	O
tempus	O
haesitabat	O
;	O

Ille	O
etsi	O
multum	O
repugnauit	O
,	O
nullo	O
modo	O
se	O
liberare	O
potuit	O
,	O
et	O
cum	O
nulla	O
facultas	O
respirandi	O
daretur	O
,	O
mox	O
exanimatus	O
est	O
.	O

Hesperides	B-PERSON
autem	O
nymphae	O
erant	O
quaedam	O
forma	O
praestantissima	O
,	O
quae	O
in	O
terra	O
longinqua	O
habitabant	O
,	O
et	O
quibus	O
aurea	O
quaedam	O
poma	O
a	O
Iunone	B-PERSON
commissa	O
erant	O
.	O

Multi	O
homines	O
auri	O
cupiditate	O
inducti	O
haec	O
poma	O
auferre	O
iam	O
antea	O
conati	O
erant	O
.	O

Res	O
tamen	O
difficillima	O
erat	O
,	O
namque	O
hortus	O
in	O
quo	O
poma	O
erant	O
muro	O
ingenti	O
undique	O
circumdatus	O
erat	O
;	O

praeterea	O
draco	O
quidam	O
cui	O
centum	O
erant	O
capita	O
portam	O
horti	O
diligenter	O
custodiebat	O
.	O

Hercules	B-PERSON
tantas	O
uiris	O
magnopere	O
miratus	O
statim	O
in	O
conloquium	O
cum	O
Atlante	B-PERSON
uenit	O
,	O
et	O
cum	O
causam	O
itineris	O
docuisset	O
,	O
auxilium	O
ab	O
eo	O
petiit	O
.	O

Atlas	B-PERSON
autem	O
Herculi	B-PERSON
maxime	O
prodesse	O
potuit	O
;	O

ille	O
enim	O
cum	O
ipse	O
esset	O
pater	O
Hesperidum	B-PERSON
,	O
certo	O
sciuit	O
quo	O
in	O
loco	O
esset	O
hortus	O
.	O

Postquam	O
igitur	O
audiuit	O
quam	O
ob	O
causam	O
Hercules	B-PERSON
uenisset	O
,	O
"	O
Ipse	O
,	O
"	O
inquit	O
,	O
"	O
ad	O
hortum	O
ibo	O
et	O
filiabus	O
meis	O
persuadebo	O
ut	O
poma	O
sua	O
sponte	O
tradant	O
.	O
"	O

Hercules	B-PERSON
cum	O
haec	O
audiret	O
,	O
magnopere	O
gauisus	O
est	O
;	O

uim	O
enim	O
adhibere	O
noluit	O
,	O
si	O
res	O
aliter	O
fieri	O
posset	O
.	O

Constituit	O
igitur	O
oblatum	O
auxilium	O
accipere	O
.	O

Hoc	O
autem	O
negotium	O
Hercules	B-PERSON
libenter	O
suscepit	O
,	O
et	O
quamquam	O
res	O
erat	O
summi	O
laboris	O
,	O
totum	O
pondus	O
caeli	O
continuos	O
compluris	O
dies	O
solus	O
sustinebat	O
.	O

Atlas	B-PERSON
interea	O
abierat	O
et	O
ad	O
hortum	O
Hesperidum	B-PERSON
,	O
qui	O
pauca	O
milia	O
passuum	O
aberat	O
,	O
se	O
quam	O
celerrime	O
contulerat	O
.	O

Illae	O
diu	O
haerebant	O
;	O

nolebant	O
enim	O
hoc	O
facere	O
,	O
quod	O
ab	O
ipsa	O
Iunone	B-PERSON
(	O
ita	O
ut	O
ante	O
dictum	O
est	O
)	O
hoc	O
munus	O
accepissent	O
.	O

Atlas	B-PERSON
tamen	O
aliquando	O
iis	O
persuasit	O
ut	O
sibi	O
parerent	O
,	O
et	O
poma	O
ad	O
Herculem	B-PERSON
rettulit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
interea	O
cum	O
pluris	O
dies	O
exspectauisset	O
neque	O
ullam	O
famam	O
de	O
reditu	O
Atlantis	B-PERSON
accepisset	O
,	O
hac	O
mora	O
grauiter	O
commotus	O
est	O
.	O

Tandem	O
quinto	O
die	O
Atlantem	B-PERSON
uidit	O
redeuntem	O
,	O
et	O
mox	O
magno	O
cum	O
gaudio	O
poma	O
accepit	O
;	O

Postquam	O
aurea	O
poma	O
ad	O
Eurystheum	B-PERSON
relata	O
sunt	O
,	O
unus	O
modo	O
relinquebatur	O
e	O
duodecim	O
laboribus	O
quos	O
Pythia	B-PERSON
Herculi	B-PERSON
praeceperat	O
.	O

Eurystheus	B-PERSON
autem	O
cum	O
Herculem	B-PERSON
magnopere	O
timeret	O
,	O
eum	O
in	O
aliquem	O
locum	O
mittere	O
uolebat	O
unde	O
numquam	O
redire	O
posset	O
.	O

Negotium	O
igitur	O
ei	O
dedit	O
ut	O
canem	O
Cerberum	B-MISC
ex	O
Orco	B-LOC
in	O
lucem	O
traheret	O
.	O

Hoc	O
opus	O
omnium	O
difficillimum	O
erat	O
,	O
nemo	O
enim	O
umquam	O
ex	O
Orco	B-LOC
redierat	O
.	O

Manes	O
igitur	O
a	O
Mercurio	B-PERSON
deducti	O
primum	O
ad	O
ripam	O
ueniebant	O
Stygis	B-LOC
fluminis	O
,	O
quo	O
regnum	O
Plutonis	B-PERSON
continetur	O
.	O

Hoc	O
transire	O
necesse	O
erat	O
antequam	O
in	O
Orcum	B-LOC
uenire	O
possent	O
.	O

Ii	O
autem	O
qui	O
post	O
mortem	O
in	O
terra	O
non	O
sepulti	O
erant	O
Stygem	B-LOC
transire	O
non	O
potuerunt	O
,	O
sed	O
in	O
ripa	O
per	O
centum	O
annos	O
errare	O
coacti	O
sunt	O
;	O

Ex	O
hoc	O
flumine	O
aquam	O
bibere	O
cogebantur	O
;	O

Ibi	O
Pluto	B-PERSON
nigro	O
uestitu	O
indutus	O
cum	O
uxore	O
Proserpina	B-PERSON
in	O
solio	O
sedebat	O
.	O

Stabant	O
etiam	O
non	O
procul	O
ab	O
eo	O
loco	O
tria	O
alia	O
solia	O
,	O
in	O
quibus	O
sedebant	O
Minos	B-PERSON
,	O
Rhadamanthus	B-PERSON
,	O
Aeacusque	O
,	O
iudices	O
apud	O
inferos	O
.	O

ibi	O
enim	O
spelunca	O
erat	O
ingenti	O
magnitudine	O
,	O
per	O
quam	O
,	O
ut	O
tradebatur	O
,	O
homines	O
ad	O
Orcum	B-LOC
descendebant	O
.	O

Ubi	O
ad	O
ripam	O
Stygis	B-LOC
uenit	O
,	O
Hercules	B-PERSON
scapham	O
Charontis	B-PERSON
conscendit	O
,	O
ut	O
ad	O
ulteriorem	O
ripam	O
transiret	O
.	O

Cum	O
tamen	O
Hercules	B-PERSON
uir	O
esset	O
ingenti	O
magnitudine	O
corporis	O
,	O
Charon	B-PERSON
soluere	O
nolebat	O
;	O

magnopere	O
enim	O
uerebatur	O
ne	O
scapha	O
sua	O
tanto	O
pondere	O
onerata	O
in	O
medio	O
flumine	O
mergeretur	O
.	O

Tandem	O
tamen	O
minis	O
Herculis	B-PERSON
territus	O
Charon	B-PERSON
scapham	O
soluit	O
,	O
et	O
eum	O
incolumem	O
ad	O
ulteriorem	O
ripam	O
perduxit	O
.	O

Postquam	O
flumen	O
Stygem	B-LOC
hoc	O
modo	O
transiit	O
,	O
Hercules	B-PERSON
in	O
sedem	O
ipsius	O
Plutonis	B-PERSON
uenit	O
;	O

et	O
postquam	O
causam	O
ueniendi	O
docuit	O
,	O
ab	O
eo	O
petiuit	O
ut	O
Cerberum	O
auferre	O
sibi	O
liceret	O
.	O

Postulauit	O
tamen	O
ut	O
Hercules	B-PERSON
ipse	O
,	O
cum	O
imperata	O
Eurysthei	B-PERSON
fecisset	O
,	O
Cerberum	O
in	O
Orcum	B-LOC
rursus	O
reduceret	O
.	O

Hercules	B-PERSON
hoc	O
pollicitus	O
est	O
,	O
et	O
Cerberum	B-MISC
,	O
quem	O
non	O
sine	O
magno	O
periculo	O
manibus	O
prehenderat	O
,	O
summo	O
cum	O
labore	O
ex	O
Orco	B-LOC
in	O
lucem	O
et	O
ad	O
urbem	O
Eurysthei	B-PERSON
traxit	O
.	O

Sic	O
contra	O
omnium	O
opinionem	O
duodecim	O
illi	O
labores	O
quos	O
Pythia	B-PERSON
praeceperat	O
intra	O
duodecim	O
annos	O
confecti	O
sunt	O
;	O

Dum	O
tamen	O
iter	O
faciunt	O
,	O
ad	O
flumen	O
quoddam	O
peruenerunt	O
in	O
quo	O
nullus	O
pons	O
erat	O
;	O

et	O
dum	O
quaerunt	O
quonam	O
modo	O
flumen	O
transeant	O
,	O
accurrit	O
centaurus	O
Nessus	B-PERSON
,	O
qui	O
uiatoribus	O
auxilium	O
obtulit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
igitur	O
uxorem	O
suam	O
in	O
tergum	O
Nessi	B-PERSON
imposuit	O
;	O

tum	O
ipse	O
flumen	O
tranauit	O
.	O

Nessus	B-PERSON
igitur	O
sagitta	O
Herculis	B-PERSON
transfixus	O
moriens	O
humi	O
iacebat	O
;	O

"	O
Tu	O
,	O
Deianira	B-PERSON
,	O
uerba	O
morientis	O
audi	O
.	O

Si	O
amorem	O
mariti	O
tui	O
conseruare	O
uis	O
,	O
hunc	O
sanguinem	O
qui	O
nunc	O
e	O
pectore	O
meo	O
effunditur	O
sume	O
ac	O
repone	O
;	O

tum	O
,	O
si	O
umquam	O
in	O
suspicionem	O
tibi	O
uenerit	O
,	O
uestem	O
mariti	O
hoc	O
sanguine	O
inficies	O
.	O
"	O

Haec	O
locutus	O
Nessus	B-PERSON
animam	O
efflauit	O
;	O

Deianira	O
autem	O
nihil	O
mali	O
suspicata	O
imperata	O
fecit	O
.	O

Paulo	O
post	O
Hercules	B-PERSON
bellum	O
contra	O
Eurytum	B-PERSON
,	O
regem	O
Oechaliae	B-LOC
,	O
suscepit	O
;	O

mos	O
enim	O
erat	O
apud	O
antiquos	O
,	O
dum	O
sacrificia	O
facerent	O
,	O
albam	O
uestem	O
gerere	O
.	O

At	O
Deianira	O
uerita	O
ne	O
Hercules	B-PERSON
amorem	O
erga	O
Iolen	B-PERSON
haberet	O
,	O
uestem	O
priusquam	O
Lichae	B-PERSON
dedit	O
,	O
sanguine	O
Nessi	B-PERSON
infecit	O
.	O

Hercules	B-PERSON
nihil	O
mali	O
suspicans	O
uestem	O
quam	O
Lichas	B-PERSON
attulerat	O
statim	O
induit	O
;	O

paulo	O
post	O
tamen	O
dolorem	O
per	O
omnia	O
membra	O
sensit	O
,	O
et	O
quae	O
causa	O
esset	O
eius	O
rei	O
magnopere	O
mirabatur	O
.	O

Dolore	O
paene	O
exanimatus	O
uestem	O
detrahere	O
conatus	O
est	O
;	O

illa	O
tamen	O
in	O
corpore	O
haesit	O
,	O
neque	O
ullo	O
modo	O
abscindi	O
potuit	O
.	O

Tum	O
demum	O
Hercules	B-PERSON
quasi	O
furore	O
impulsus	O
in	O
montem	O
Oetam	B-LOC
se	O
contulit	O
,	O
et	O
in	O
rogum	O
,	O
quem	O
summa	O
celeritate	O
exstruxit	O
,	O
se	O
imposuit	O
.	O

at	O
post	O
paucos	O
annos	O
Pelias	B-PERSON
regni	O
cupiditate	O
adductus	O
non	O
modo	O
fratrem	O
suum	O
expulit	O
,	O
sed	O
etiam	O
in	O
animo	O
habebat	O
Iasonem	B-PERSON
,	O
Aesonis	B-PERSON
filium	O
,	O
interficere	O
.	O

Quidam	O
tamen	O
ex	O
amicis	O
Aesonis	B-PERSON
,	O
ubi	O
sententiam	O
Peliae	B-PERSON
cognouerunt	O
,	O
puerum	O
e	O
tanto	O
periculo	O
eripere	O
constituerunt	O
.	O

Pelias	B-PERSON
cum	O
hoc	O
audiuisset	O
,	O
etsi	O
re	O
uera	O
magnum	O
gaudium	O
percipiebat	O
,	O
speciem	O
tamen	O
doloris	O
praebuit	O
et	O
quae	O
causa	O
esset	O
mortis	O
quaesiuit	O
.	O

Illi	O
autem	O
cum	O
bene	O
intellegerent	O
dolorem	O
eius	O
falsum	O
esse	O
,	O
nescio	O
quam	O
fabulam	O
de	O
morte	O
pueri	O
finxerunt	O
.	O

Post	O
breue	O
tempus	O
Pelias	B-PERSON
,	O
ueritus	O
ne	O
regnum	O
suum	O
tanta	O
ui	O
et	O
fraude	O
occupatum	O
amitteret	O
,	O
amicum	O
quendam	O
Delphos	B-LOC
misit	O
,	O
qui	O
oraculum	O
consuleret	O
.	O

Post	O
paucis	O
annis	O
accidit	O
ut	O
Pelias	B-PERSON
magnum	O
sacrificium	O
facturus	O
esset	O
;	O

in	O
his	O
autem	O
uenit	O
etiam	O
Iason	B-PERSON
,	O
qui	O
a	O
pueritia	O
apud	O
centaurum	O
quendam	O
habitauerat	O
.	O

Dum	O
tamen	O
iter	O
facit	O
,	O
unum	O
e	O
calceis	O
in	O
transeundo	O
nescio	O
quo	O
flumine	O
amisit	O
.	O

Quem	O
cum	O
Pelias	B-PERSON
uidisset	O
,	O
subito	O
timore	O
adfectus	O
est	O
;	O

Hoc	O
igitur	O
consilium	O
iniit	O
.	O

Rex	O
erat	O
quidam	O
Aeetes	B-PERSON
,	O
qui	O
regnum	O
Colchidis	B-LOC
illo	O
tempore	O
obtinebat	O
.	O

Iasonem	B-PERSON
igitur	O
ad	O
se	O
arcessiuit	O
,	O
et	O
eum	O
cohortatus	O
quid	O
fieri	O
uellet	O
docuit	O
.	O

Ille	O
etsi	O
intellegebat	O
rem	O
esse	O
difficillimam	O
,	O
negotium	O
libenter	O
suscepit	O
.	O

Dimisit	O
igitur	O
nuntios	O
in	O
omnis	O
partis	O
,	O
qui	O
causam	O
itineris	O
docerent	O
et	O
diem	O
certam	O
conueniendi	O
dicerent	O
.	O

Interea	O
,	O
postquam	O
omnia	O
quae	O
sunt	O
usui	O
ad	O
armandas	O
nauis	O
comportari	O
iussit	O
,	O
negotium	O
dedit	O
Argo	B-PERSON
cuidam	O
,	O
qui	O
summam	O
scientiam	O
nauticarum	O
rerum	O
habebat	O
,	O
ut	O
nauem	O
aedificaret	O
.	O

Argus	B-PERSON
enim	O
,	O
qui	O
operi	O
praeerat	O
,	O
tantam	O
diligentiam	O
adhibebat	O
ut	O
ne	O
nocturnum	O
quidem	O
tempus	O
ad	O
laborem	O
intermitteret	O
.	O

Ad	O
multitudinem	O
hominum	O
transportandam	O
nauis	O
paulo	O
erat	O
latior	O
quam	O
quibus	O
in	O
nostro	O
mari	O
uti	O
consueuimus	O
,	O
et	O
ad	O
uim	O
tempestatum	O
perferendam	O
tota	O
e	O
robore	O
facta	O
est	O
.	O

tum	O
paucos	O
dies	O
commoratus	O
,	O
ut	O
ad	O
omnis	O
casus	O
subsidia	O
compararet	O
,	O
nauem	O
deduxit	O
,	O
et	O
tempestatem	O
ad	O
nauigandum	O
idoneam	O
nactus	O
magno	O
cum	O
plausu	O
omnium	O
soluit	O
.	O

Haud	O
multo	O
post	O
Argonautae	B-PERSON
(	O
ita	O
enim	O
appellabantur	O
qui	O
in	O
ista	O
naui	O
uehebantur	O
)	O
insulam	O
quandam	O
,	O
nomine	O
Cyzicum	B-LOC
,	O
attigerunt	O
;	O

Incolae	O
tamen	O
,	O
cum	O
nox	O
esset	O
obscura	O
,	O
Argonautas	B-PERSON
non	O
agnoscebant	O
,	O
et	O
nauem	O
inimicam	O
uenisse	O
arbitrati	O
arma	O
rapuerunt	O
et	O
eos	O
egredi	O
prohibebant	O
.	O

Ibi	O
paucas	O
horas	O
in	O
ancoris	O
exspectauit	O
;	O

a	O
nautis	O
enim	O
cognouerat	O
aquae	O
copiam	O
quam	O
secum	O
haberent	O
iam	O
deficere	O
,	O
quam	O
ob	O
causam	O
quidam	O
ex	O
Argonautis	B-PERSON
in	O
terram	O
egressi	O
aquam	O
quaerebant	O
.	O

Horum	O
in	O
numero	O
erat	O
Hylas	B-PERSON
quidam	O
,	O
puer	O
forma	O
praestantissima	O
.	O

et	O
cum	O
ille	O
negaret	O
se	O
hoc	O
facturum	O
esse	O
,	O
puerum	O
ui	O
abstulerunt	O
.	O

Cuius	O
supplici	O
hoc	O
erat	O
genus	O
.	O

Hae	O
uolucres	O
,	O
quae	O
Harpyiae	O
appellabantur	O
,	O
Phineo	B-PERSON
summam	O
molestiam	O
adferebant	O
;	O

Quo	O
factum	O
est	O
ut	O
haud	O
multum	O
abesset	O
quin	O
Phineus	B-PERSON
fame	O
moreretur	O
.	O

Phineus	B-PERSON
autem	O
simul	O
atque	O
audiuit	O
eos	O
in	O
suos	O
finis	O
egressos	O
esse	O
,	O
magnopere	O
gauisus	O
est	O
.	O

Sciebat	O
enim	O
quantam	O
opinionem	O
uirtutis	O
Argonautae	B-PERSON
haberent	O
,	O
nec	O
dubitabat	O
quin	O
sibi	O
auxilium	O
ferrent	O
.	O

Argonautae	B-PERSON
negotium	O
libenter	O
susceperunt	O
,	O
et	O
ubi	O
hora	O
uenit	O
,	O
cum	O
rege	O
accubuerunt	O
;	O

at	O
simul	O
ac	O
cena	O
apposita	O
est	O
,	O
Harpyiae	O
cenaculum	O
intrauerunt	O
et	O
cibum	O
auferre	O
conabantur	O
.	O

Tum	O
in	O
prora	O
stans	O
columbam	O
quam	O
in	O
manu	O
tenebat	O
emisit	O
.	O

Illa	O
recta	O
uia	O
per	O
medium	O
spatium	O
uolauit	O
,	O
et	O
priusquam	O
rupes	O
conflixerunt	O
,	O
incolumis	O
euasit	O
cauda	O
tantum	O
amissa	O
.	O

Tum	O
rupes	O
utrimque	O
discesserunt	O
;	O

Hoc	O
facto	O
dis	O
gratias	O
maximas	O
egerunt	O
,	O
quorum	O
auxilio	O
e	O
tanto	O
periculo	O
erepti	O
essent	O
;	O

Tandem	O
tamen	O
,	O
quod	O
sciebat	O
Iasonem	B-PERSON
non	O
sine	O
auxilio	O
deorum	O
hoc	O
negotium	O
suscepisse	O
,	O
mutata	O
sententia	O
promisit	O
se	O
uellus	O
traditurum	O
,	O
si	O
Iason	B-PERSON
labores	O
duos	O
difficillimos	O
prius	O
perfecisset	O
;	O

Primum	O
iungendi	O
erant	O
duo	O
tauri	O
specie	O
horribili	O
,	O
qui	O
flammas	O
ex	O
ore	O
edebant	O
;	O

tum	O
his	O
iunctis	O
ager	O
quidam	O
arandus	O
erat	O
et	O
dentes	O
draconis	O
serendi	O
.	O

His	O
auditis	O
Iason	B-PERSON
etsi	O
rem	O
esse	O
summi	O
periculi	O
intellegebat	O
,	O
tamen	O
,	O
ne	O
hanc	O
occasionem	O
rei	O
bene	O
gerendae	O
amitteret	O
,	O
negotium	O
suscepit	O
.	O

Media	O
nocte	O
insciente	O
patre	O
ex	O
urbe	O
euasit	O
,	O
et	O
postquam	O
in	O
montis	O
finitimos	O
uenit	O
,	O
herbas	O
quasdam	O
carpsit	O
;	O

Ubi	O
is	O
dies	O
uenit	O
quem	O
rex	O
ad	O
arandum	O
agrum	O
edixerat	O
,	O
Iason	B-PERSON
orta	O
luce	O
cum	O
sociis	O
ad	O
locum	O
constitutum	O
se	O
contulit	O
.	O

At	O
Aeetes	B-PERSON
cum	O
uideret	O
tauros	O
nihil	O
contra	O
Iasonem	B-PERSON
ualere	O
,	O
magnopere	O
miratus	O
est	O
;	O

Tum	O
Iason	B-PERSON
omnibus	O
aspicientibus	O
agrum	O
arare	O
coepit	O
,	O
qua	O
in	O
re	O
tantam	O
diligentiam	O
praebuit	O
ut	O
ante	O
meridiem	O
totum	O
opus	O
confecerit	O
.	O

quos	O
ubi	O
accepit	O
,	O
in	O
agrum	O
quem	O
arauerat	O
magna	O
cum	O
diligentia	O
sparsit	O
.	O

Nondum	O
tamen	O
Iason	B-PERSON
totum	O
opus	O
confecerat	O
;	O

Postquam	O
igitur	O
omnis	O
dentis	O
in	O
agrum	O
sparsit	O
,	O
Iason	B-PERSON
lassitudine	O
exanimatus	O
quieti	O
se	O
tradidit	O
,	O
dum	O
uiri	O
isti	O
gignerentur	O
.	O

Paucas	O
horas	O
dormiebat	O
,	O
sub	O
uesperum	O
tamen	O
e	O
somno	O
subito	O
excitatus	O
rem	O
ita	O
euenisse	O
ut	O
praedictum	O
esset	O
cognouit	O
;	O

nam	O
in	O
omnibus	O
agri	O
partibus	O
uiri	O
ingenti	O
magnitudine	O
corporis	O
gladiis	O
galeisque	O
armati	O
mirum	O
in	O
modum	O
e	O
terra	O
oriebantur	O
.	O

Saxum	O
igitur	O
ingens	O
(	O
ita	O
enim	O
Medea	B-PERSON
praeceperat	O
)	O
in	O
medios	O
uiros	O
coniecit	O
.	O

Illi	O
undique	O
ad	O
locum	O
concurrerunt	O
,	O
et	O
cum	O
quisque	O
sibi	O
id	O
saxum	O
nescio	O
cur	O
habere	O
uellet	O
,	O
magna	O
controuersia	O
orta	O
est	O
.	O

Rex	O
Aeetes	B-PERSON
ubi	O
Iasonem	B-PERSON
laborem	O
propositum	O
confecisse	O
cognouit	O
,	O
ira	O
grauiter	O
commotus	O
est	O
;	O

id	O
enim	O
per	O
dolum	O
factum	O
esse	O
intellegebat	O
;	O

nec	O
dubitabat	O
quin	O
Medea	B-PERSON
ei	O
auxilium	O
tulisset	O
.	O

Medea	B-PERSON
autem	O
cum	O
intellegeret	O
se	O
in	O
magno	O
fore	O
periculo	O
si	O
in	O
regia	O
maneret	O
,	O
fuga	O
salutem	O
petere	O
constituit	O
.	O

Ille	O
quod	O
memoria	O
tenebat	O
se	O
per	O
eius	O
auxilium	O
e	O
magno	O
periculo	O
euasisse	O
,	O
libenter	O
eam	O
excepit	O
,	O
et	O
postquam	O
causam	O
ueniendi	O
audiuit	O
,	O
hortatus	O
est	O
ne	O
patris	O
iram	O
timeret	O
.	O

Promisit	O
autem	O
se	O
quam	O
primum	O
eam	O
in	O
naui	O
sua	O
auecturum	O
.	O

Postridie	O
eius	O
diei	O
Iason	B-PERSON
cum	O
sociis	O
suis	O
orta	O
luce	O
nauem	O
deduxit	O
,	O
et	O
tempestatem	O
idoneam	O
nacti	O
ad	O
eum	O
locum	O
remis	O
contenderunt	O
,	O
quo	O
in	O
loco	O
Medea	B-PERSON
uellus	O
celatum	O
esse	O
demonstrabat	O
.	O

Id	O
tamen	O
auferre	O
erat	O
summae	O
difficultatis	O
;	O

non	O
modo	O
enim	O
locus	O
ipse	O
egregie	O
et	O
natura	O
et	O
arte	O
erat	O
munitus	O
,	O
sed	O
etiam	O
draco	O
quidam	O
specie	O
terribili	O
arborem	O
custodiebat	O
.	O

Hoc	O
facto	O
ad	O
locum	O
appropinquauit	O
,	O
et	O
draconem	O
,	O
qui	O
faucibus	O
apertis	O
eius	O
aduentum	O
exspectabat	O
,	O
ueneno	O
sparsit	O
;	O

Dum	O
autem	O
ea	O
geruntur	O
,	O
Argonautae	B-PERSON
,	O
qui	O
ad	O
mare	O
relicti	O
erant	O
,	O
anxio	O
animo	O
reditum	O
Iasonis	B-PERSON
exspectabant	O
;	O

neque	O
enim	O
satis	O
tutum	O
esse	O
arbitrati	O
sunt	O
in	O
eo	O
loco	O
manere	O
.	O

Quo	O
factum	O
est	O
ut	O
minimum	O
abesset	O
quin	O
a	O
Colchis	B-LOC
sequentibus	O
caperentur	O
,	O
neque	O
enim	O
longius	O
intererat	O
quam	O
quo	O
telum	O
adici	O
posset	O
.	O

Erat	O
in	O
naui	O
Argonautarum	B-PERSON
filius	O
quidam	O
regis	O
Aeetae	B-PERSON
,	O
nomine	O
Absyrtus	B-PERSON
,	O
quem	O
,	O
ut	O
supra	O
demonstrauimus	O
,	O
Medea	B-PERSON
ex	O
urbe	O
fugiens	O
secum	O
abduxerat	O
.	O

Hunc	O
puerum	O
Medea	B-PERSON
interficere	O
constituit	O
eo	O
consilio	O
,	O
ut	O
membris	O
eius	O
in	O
mare	O
coniectis	O
cursum	O
Colchorum	B-NORP
impediret	O
;	O

certo	O
enim	O
sciebat	O
Aeetem	B-PERSON
,	O
cum	O
membra	O
fili	O
uidisset	O
,	O
non	O
longius	O
prosecuturum	O
esse	O
.	O

Aeetes	B-PERSON
ubi	O
primum	O
membra	O
uidit	O
,	O
ad	O
ea	O
conligenda	O
nauem	O
teneri	O
iussit	O
.	O

Aeetes	B-PERSON
nihil	O
sibi	O
profuturum	O
esse	O
arbitratus	O
si	O
longius	O
progressus	O
esset	O
,	O
animo	O
demisso	O
domum	O
reuertit	O
,	O
ut	O
fili	O
corpus	O
ad	O
sepulturam	O
daret	O
.	O

Tandem	O
post	O
multa	O
pericula	O
Iason	B-PERSON
in	O
eundem	O
locum	O
peruenit	O
unde	O
profectus	O
erat	O
.	O

Tum	O
e	O
naui	O
egressus	O
ad	O
regem	O
Peliam	B-PERSON
,	O
qui	O
regnum	O
adhuc	O
obtinebat	O
,	O
statim	O
se	O
contulit	O
,	O
et	O
uellere	O
aureo	O
monstrato	O
ab	O
eo	O
postulauit	O
ut	O
regnum	O
sibi	O
traderetur	O
;	O

tandem	O
ita	O
locutus	O
est	O
:	O

"	O
Uides	O
me	O
aetate	O
iam	O
esse	O
confectum	O
,	O
neque	O
dubium	O
est	O
quin	O
dies	O
supremus	O
mihi	O
appropinquet	O
.	O

Liceat	O
igitur	O
mihi	O
,	O
dum	O
uiuam	O
,	O
hoc	O
regnum	O
obtinere	O
;	O

Hoc	O
constituto	O
ad	O
filias	O
regis	O
uenit	O
atque	O
ita	O
locuta	O
est	O
:	O

Uultisne	O
eum	O
rursus	O
iuuenem	O
fieri	O
?	O
"	O

Tum	O
filiae	O
regis	O
ita	O
responderunt	O
:	O

"	O
Num	O
hoc	O
fieri	O
potest	O
?	O

Quis	O
enim	O
umquam	O
e	O
sene	O
iuuenis	O
factus	O
est	O
?	O
"	O

At	O
Medea	B-PERSON
respondit	O
:	O

"	O
Me	O
medicinae	O
summam	O
habere	O
scientiam	O
scitis	O
.	O

Postquam	O
finem	O
loquendi	O
fecit	O
,	O
arietem	O
aetate	O
iam	O
confectum	O
interfecit	O
et	O
membra	O
eius	O
in	O
uase	O
aeneo	O
posuit	O
,	O
atque	O
igni	O
supposito	O
in	O
aquam	O
herbas	O
quasdam	O
infudit	O
.	O

Tum	O
,	O
dum	O
aqua	O
efferuesceret	O
,	O
carmen	O
magicum	O
cantabat	O
.	O

Dum	O
filiae	O
regis	O
hoc	O
miraculum	O
stupentes	O
intuentur	O
,	O
Medea	B-PERSON
ita	O
locuta	O
est	O
:	O

"	O
Uidetis	O
quantum	O
ualeat	O
medicina	O
.	O

Uos	O
igitur	O
,	O
si	O
uultis	O
patrem	O
uestrum	O
in	O
adulescentiam	O
reducere	O
,	O
id	O
quod	O
feci	O
ipsae	O
facietis	O
.	O

Uos	O
patris	O
membra	O
in	O
uas	O
conicite	O
;	O

nihil	O
autem	O
dubitabant	O
quin	O
hoc	O
maxime	O
ei	O
profuturum	O
esset	O
.	O

Itaque	O
postquam	O
diu	O
frustra	O
exspectauerunt	O
,	O
patrem	O
suum	O
re	O
uera	O
mortuum	O
esse	O
intellexerunt	O
.	O

His	O
rebus	O
gestis	O
Medea	B-PERSON
se	O
cum	O
coniuge	O
suo	O
regnum	O
accepturam	O
esse	O
sperabat	O
;	O

sed	O
ciues	O
cum	O
intellegerent	O
quo	O
modo	O
Pelias	B-PERSON
periisset	O
,	O
tantum	O
scelus	O
aegre	O
tulerunt	O
.	O

Itaque	O
Iasone	B-PERSON
et	O
Medea	B-PERSON
e	O
regno	O
expulsis	O
Acastum	B-PERSON
regem	O
creauerunt	O
.	O

Iason	B-PERSON
et	O
Medea	B-PERSON
e	O
Thessalia	B-LOC
expulsi	O
ad	O
urbem	O
Corinthum	B-LOC
uenerunt	O
,	O
cuius	O
urbis	O
Creon	B-PERSON
quidam	O
regnum	O
tum	O
obtinebat	O
.	O

At	O
Medea	B-PERSON
ubi	O
intellexit	O
quae	O
ille	O
in	O
animo	O
haberet	O
,	O
ira	O
grauiter	O
commota	O
iure	O
iurando	O
confirmauit	O
se	O
tantam	O
iniuriam	O
ulturam	O
.	O

Hoc	O
igitur	O
consilium	O
cepit	O
.	O

tum	O
magnum	O
sibi	O
fore	O
periculum	O
arbitrata	O
si	O
in	O
Thessalia	B-LOC
maneret	O
,	O
ex	O
ea	O
regione	O
fugere	O
constituit	O
.	O

Hoc	O
constituto	O
solem	O
orauit	O
ut	O
in	O
tanto	O
periculo	O
auxilium	O
sibi	O
praeberet	O
.	O

Iason	B-PERSON
ipse	O
breui	O
tempore	O
miro	O
modo	O
occisus	O
est	O
.	O

Accidit	O
siue	O
casu	O
siue	O
consilio	O
deorum	O
ut	O
sub	O
umbra	O
nauis	O
suae	O
,	O
quae	O
in	O
litus	O
subducta	O
erat	O
,	O
dormiret	O
.	O

Mox	O
nauis	O
,	O
quae	O
adhuc	O
erecta	O
steterat	O
,	O
in	O
eam	O
partem	O
ubi	O
Iason	B-PERSON
iacebat	O
subito	O
delapsa	O
uirum	O
infelicem	O
oppressit	O
.	O

Urbem	O
Troiam	B-LOC
a	O
Graecis	B-NORP
decem	O
annos	O
obsessam	O
esse	O
satis	O
constat	O
;	O

de	O
hoc	O
enim	O
bello	O
Homerus	B-PERSON
,	O
maximus	O
poetarum	O
Graecorum	B-NORP
,	O
Iliadem	O
opus	O
notissimum	O
scripsit	O
.	O

Hic	O
regnum	O
insulae	O
Ithacae	B-LOC
obtinuerat	O
,	O
et	O
paulo	O
antequam	O
cum	O
reliquis	O
Graecis	B-NORP
ad	O
bellum	O
profectus	O
est	O
,	O
puellam	O
formosissimam	O
,	O
nomine	O
Penelopen	B-PERSON
,	O
in	O
matrimonium	O
duxerat	O
.	O

Hi	O
igitur	O
in	O
terram	O
expositi	O
ad	O
uicum	O
qui	O
non	O
longe	O
aberat	O
se	O
contulerunt	O
;	O

Illi	O
tamen	O
resistere	O
ac	O
manu	O
se	O
defendere	O
coeperunt	O
,	O
saepe	O
clamitantes	O
se	O
numquam	O
ex	O
eo	O
loco	O
abituros	O
.	O

His	O
rebus	O
cognitis	O
ipse	O
cum	O
omnibus	O
qui	O
in	O
naui	O
relicti	O
erant	O
ad	O
locum	O
uenit	O
;	O

Postquam	O
ea	O
tota	O
nocte	O
remis	O
contenderunt	O
,	O
postridie	O
ad	O
terram	O
ignotam	O
nauem	O
appulerunt	O
.	O

Paulum	O
a	O
litore	O
progressi	O
ad	O
speluncam	O
ingentem	O
peruenerunt	O
,	O
quam	O
habitari	O
senserunt	O
;	O

eius	O
enim	O
introitum	O
et	O
natura	O
loci	O
et	O
manu	O
munitum	O
esse	O
animaduerterunt	O
.	O

quod	O
cum	O
fecissent	O
,	O
magnam	O
copiam	O
lactis	O
in	O
uasis	O
ingentibus	O
conditam	O
inuenerunt	O
.	O

Graeci	B-NORP
igitur	O
simul	O
ac	O
monstrum	O
uiderunt	O
,	O
terrore	O
paene	O
exanimati	O
in	O
interiorem	O
partem	O
speluncae	O
refugerunt	O
et	O
se	O
ibi	O
abdere	O
conabantur	O
.	O

Polyphemus	B-PERSON
autem	O
(	O
sic	O
enim	O
Cyclops	B-PERSON
appellabatur	O
)	O
pecus	O
suum	O
in	O
speluncam	O
compulit	O
;	O

deinde	O
,	O
cum	O
saxo	O
ingenti	O
portam	O
obstruxisset	O
,	O
ignem	O
in	O
media	O
spelunca	O
fecit	O
.	O

"	O
Qui	O
homines	O
estis	O
?	O

Mercatores	O
an	O
latrones	O
?	O
"	O

Tum	O
Ulixes	B-PERSON
respondit	O
se	O
neque	O
mercatores	O
esse	O
neque	O
praedandi	O
causa	O
uenisse	O
;	O

sed	O
a	O
Troia	B-LOC
redeuntis	O
ui	O
tempestatum	O
a	O
recto	O
cursu	O
depulsos	O
esse	O
.	O

Orauit	O
etiam	O
ut	O
sibi	O
sine	O
iniuria	O
abire	O
liceret	O
.	O

Polyphemus	B-PERSON
autem	O
nullo	O
responso	O
dato	O
duo	O
e	O
sociis	O
manu	O
corripuit	O
,	O
et	O
membris	O
eorum	O
diuulsis	O
carnem	O
deuorare	O
coepit	O
.	O

Dum	O
haec	O
geruntur	O
,	O
Graecorum	B-NORP
animos	O
tantus	O
terror	O
occupauit	O
ut	O
ne	O
uocem	O
quidem	O
edere	O
possent	O
,	O
sed	O
omni	O
spe	O
salutis	O
deposita	O
mortem	O
praesentem	O
exspectarent	O
.	O

Quod	O
cum	O
uidisset	O
Ulixes	B-PERSON
,	O
tantam	O
occasionem	O
rei	O
gerendae	O
non	O
omittendam	O
arbitratus	O
,	O
in	O
eo	O
erat	O
ut	O
pectus	O
monstri	O
gladio	O
transfigeret	O
.	O

Quae	O
cum	O
ita	O
essent	O
,	O
Ulixes	B-PERSON
hoc	O
conatu	O
destitit	O
et	O
ad	O
socios	O
rediit	O
;	O

qui	O
cum	O
intellexissent	O
quo	O
in	O
loco	O
res	O
essent	O
,	O
nulla	O
spe	O
salutis	O
oblata	O
de	O
fortunis	O
suis	O
desperare	O
coeperunt	O
.	O

Orta	O
luce	O
Polyphemus	B-PERSON
iam	O
e	O
somno	O
excitatus	O
idem	O
quod	O
hesterno	O
die	O
fecit	O
;	O

correptis	O
enim	O
duobus	O
e	O
reliquis	O
uiris	O
carnem	O
eorum	O
sine	O
mora	O
deuorauit	O
.	O

quod	O
cum	O
Graeci	B-NORP
uiderent	O
,	O
magnam	O
in	O
spem	O
se	O
post	O
paulum	O
euasuros	O
uenerunt	O
.	O

nam	O
Polyphemus	B-PERSON
,	O
postquam	O
omnes	O
oues	O
exierunt	O
,	O
saxum	O
in	O
locum	O
restituit	O
.	O

Reliqui	O
omni	O
spe	O
salutis	O
deposita	O
lamentis	O
lacrimisque	O
se	O
dediderunt	O
;	O

Ulixes	B-PERSON
uero	O
,	O
qui	O
,	O
ut	O
supra	O
demonstrauimus	O
,	O
uir	O
magni	O
fuit	O
consili	O
,	O
etsi	O
intellegebat	O
rem	O
in	O
discrimine	O
esse	O
,	O
nondum	O
omnino	O
desperabat	O
.	O

Tandem	O
,	O
postquam	O
diu	O
haec	O
toto	O
animo	O
cogitauit	O
,	O
hoc	O
consilium	O
cepit	O
.	O

Hunc	O
summa	O
cum	O
diligentia	O
praeacutum	O
fecit	O
;	O

tum	O
,	O
postquam	O
sociis	O
quid	O
fieri	O
uellet	O
ostendit	O
,	O
reditum	O
Polyphemi	B-PERSON
exspectabat	O
.	O

Sub	O
uesperum	O
Polyphemus	B-PERSON
ad	O
speluncam	O
rediit	O
,	O
et	O
eodem	O
modo	O
quo	O
antea	O
cenauit	O
.	O

Tum	O
Ulixes	B-PERSON
utrem	O
uini	O
prompsit	O
,	O
quem	O
forte	O
(	O
id	O
quod	O
ei	O
erat	O
saluti	O
)	O
secum	O
attulerat	O
;	O

Polyphemus	B-PERSON
,	O
qui	O
numquam	O
antea	O
uinum	O
gustauerat	O
,	O
totum	O
poculum	O
statim	O
exhausit	O
;	O

quod	O
cum	O
fecisset	O
,	O
tantam	O
uoluptatem	O
percepit	O
ut	O
iterum	O
et	O
tertium	O
poculum	O
repleri	O
iusserit	O
.	O

Tum	O
,	O
cum	O
quaesiuisset	O
quo	O
nomine	O
Ulixes	B-PERSON
appellaretur	O
,	O
ille	O
respondit	O
se	O
Neminem	B-PERSON
appellari	O
;	O

quod	O
cum	O
audiuisset	O
,	O
Polyphemus	B-PERSON
ita	O
locutus	O
est	O
:	O

"	O
Hanc	O
,	O
tibi	O
gratiam	O
pro	O
tanto	O
beneficio	O
referam	O
;	O

te	O
postremum	O
omnium	O
deuorabo	O
.	O
"	O

Hoc	O
cum	O
dixisset	O
,	O
cibo	O
uinoque	O
grauis	O
recubuit	O
et	O
breui	O
tempore	O
somno	O
oppressus	O
est	O
.	O

Hac	O
oratione	O
habita	O
,	O
postquam	O
extremum	O
palum	O
igni	O
calefecit	O
,	O
oculum	O
Polyphemi	B-PERSON
dormientis	O
feruenti	O
ligno	O
perfodit	O
;	O

quo	O
facto	O
omnes	O
in	O
diuersas	O
speluncae	O
partis	O
se	O
abdiderunt	O
.	O

At	O
ille	O
subito	O
illo	O
dolore	O
oculi	O
e	O
somno	O
excitatus	O
clamorem	O
terribilem	O
sustulit	O
,	O
et	O
dum	O
per	O
speluncam	O
errat	O
,	O
Ulixem	B-PERSON
manu	O
prehendere	O
conabatur	O
;	O

cum	O
tamen	O
iam	O
omnino	O
caecus	O
esset	O
,	O
nullo	O
modo	O
hoc	O
efficere	O
potuit	O
.	O

Interea	O
reliqui	O
Cyclopes	B-NORP
clamore	O
audito	O
undique	O
ad	O
speluncam	O
conuenerunt	O
,	O
et	O
ad	O
introitum	O
adstantes	O
quid	O
Polyphemus	B-PERSON
ageret	O
quaesiuerunt	O
,	O
et	O
quam	O
ob	O
causam	O
tantum	O
clamorem	O
sustulisset	O
.	O

Ille	O
respondit	O
se	O
grauiter	O
uulneratum	O
esse	O
et	O
magno	O
dolore	O
adfici	O
.	O

Polyphemus	O
ubi	O
socios	O
suos	O
abiisse	O
sensit	O
,	O
furore	O
atque	O
amentia	O
impulsus	O
Ulixem	B-PERSON
iterum	O
quaerere	O
coepit	O
;	O

Tum	O
ipse	O
in	O
introitu	O
consedit	O
,	O
et	O
ut	O
quaeque	O
ouis	O
ad	O
hunc	O
locum	O
uenerat	O
,	O
eius	O
tergum	O
manibus	O
tractabat	O
,	O
ne	O
uiri	O
inter	O
ouis	O
exire	O
possent	O
.	O

Quod	O
cum	O
animaduertisset	O
Ulixes	B-PERSON
,	O
intellexit	O
omnem	O
spem	O
salutis	O
in	O
dolo	O
magis	O
quam	O
in	O
uirtute	O
poni	O
.	O

Itaque	O
hoc	O
consilium	O
iniit	O
.	O

Primum	O
tris	O
quas	O
uidit	O
pinguissimas	O
ex	O
ouibus	O
delegit	O
,	O
quas	O
cum	O
inter	O
se	O
uiminibus	O
coniunxisset	O
,	O
unum	O
ex	O
sociis	O
suis	O
uentribus	O
earum	O
ita	O
subiecit	O
ut	O
omnino	O
lateret	O
;	O

quo	O
cum	O
uenissent	O
,	O
ab	O
iis	O
qui	O
naui	O
praesidio	O
relicti	O
erant	O
magna	O
cum	O
laetitia	O
excepti	O
sunt	O
.	O

Iussit	O
igitur	O
omnis	O
nauem	O
conscendere	O
,	O
et	O
ancoris	O
sublatis	O
paulum	O
a	O
litore	O
in	O
altum	O
prouectus	O
est	O
.	O

Tum	O
magna	O
uoce	O
exclamauit	O
:	O

"	O
Tu	O
,	O
Polypheme	B-PERSON
,	O
qui	O
iura	O
hospiti	O
spernis	O
,	O
iustam	O
et	O
debitam	O
poenam	O
immanitatis	O
tuae	O
soluisti	O
.	O
"	O

Hac	O
uoce	O
audita	O
Polyphemus	B-PERSON
ira	O
uehementer	O
commotus	O
ad	O
mare	O
se	O
contulit	O
,	O
et	O
ubi	O
nauem	O
paulum	O
a	O
litore	O
remotam	O
esse	O
intellexit	O
,	O
saxum	O
ingens	O
manu	O
correptum	O
in	O
eam	O
partem	O
coniecit	O
unde	O
uocem	O
uenire	O
sensit	O
.	O

Graeci	B-NORP
autem	O
,	O
etsi	O
non	O
multum	O
afuit	O
quin	O
submergerentur	O
,	O
nullo	O
damno	O
accepto	O
cursum	O
tenuerunt	O
.	O

Haec	O
patria	O
erat	O
uentorum	O
,	O
"	O
Hic	O
uasto	O
rex	O
Aeolus	B-PERSON
antro	O
luctantis	O
uentos	O
tempestatesque	O
sonoras	O
imperio	O
premit	O
ac	O
uinclis	O
et	O
carcere	O
frenat	O
.	O
"	O

Ibi	O
rex	O
ipse	O
Graecos	B-NORP
hospitio	O
excepit	O
,	O
atque	O
iis	O
persuasit	O
ut	O
ad	O
recuperandas	O
uiris	O
paucos	O
dies	O
in	O
ea	O
regione	O
commorarentur	O
.	O

Tum	O
Aeolus	B-PERSON
,	O
qui	O
sciebat	O
Ulixem	B-PERSON
cupidissimum	O
esse	O
patriae	O
uidendae	O
,	O
ei	O
iam	O
profecturo	O
magnum	O
saccum	O
e	O
corio	O
confectum	O
dedit	O
,	O
in	O
quo	O
uentos	O
omnis	O
praeter	O
unum	O
incluserat	O
.	O

Zephyrum	B-PERSON
tantum	O
soluerat	O
,	O
quod	O
ille	O
uentus	O
ab	O
insula	O
Aeolia	B-LOC
ad	O
Ithacam	B-LOC
nauiganti	O
est	O
secundus	O
.	O

Ulixes	B-PERSON
hoc	O
donum	O
libenter	O
accepit	O
,	O
et	O
gratiis	O
pro	O
tanto	O
beneficio	O
actis	O
saccum	O
ad	O
malum	O
adligauit	O
.	O

Tum	O
omnibus	O
rebus	O
ad	O
profectionem	O
paratis	O
meridiano	O
fere	O
tempore	O
e	O
portu	O
soluit	O
.	O

Ulixes	B-PERSON
e	O
somno	O
excitatus	O
quo	O
in	O
loco	O
res	O
esset	O
statim	O
intellexit	O
;	O

saccum	O
solutum	O
,	O
Ithacam	B-LOC
post	O
tergum	O
relictam	O
uidit	O
.	O

Tum	O
uero	O
ira	O
uehementer	O
exarsit	O
sociosque	O
obiurgabat	O
quod	O
cupiditate	O
pecuniae	O
adducti	O
spem	O
patriae	O
uidendae	O
proiecissent	O
.	O

Breui	O
spatio	O
intermisso	O
Graeci	B-NORP
insulae	O
cuidam	O
appropinquauerunt	O
in	O
qua	O
Circe	B-PERSON
,	O
filia	O
Solis	B-PERSON
,	O
habitabat	O
.	O

Quo	O
cum	O
nauem	O
appulisset	O
,	O
Ulixes	B-PERSON
in	O
terram	O
frumentandi	O
causa	O
egrediendum	O
esse	O
statuit	O
;	O

nam	O
cognouerat	O
frumentum	O
quod	O
in	O
naui	O
haberent	O
iam	O
deficere	O
.	O

Sociis	O
igitur	O
ad	O
se	O
conuocatis	O
quo	O
in	O
loco	O
res	O
esset	O
et	O
quid	O
fieri	O
uellet	O
ostendit	O
.	O

Tum	O
hi	O
inter	O
se	O
sortiti	O
sunt	O
uter	O
in	O
terram	O
egrederetur	O
.	O

Hoc	O
facto	O
,	O
Eurylocho	B-PERSON
sorte	O
euenit	O
ut	O
cum	O
duobus	O
et	O
uiginti	O
sociis	O
rem	O
susciperet	O
.	O

Tantus	O
tamen	O
timor	O
animos	O
eorum	O
occupauerat	O
ut	O
nihil	O
dubitarent	O
quin	O
morti	O
obuiam	O
irent	O
.	O

Uix	O
quidem	O
poterant	O
ii	O
qui	O
in	O
naui	O
relicti	O
erant	O
lacrimas	O
tenere	O
;	O

quod	O
cum	O
Graeci	B-NORP
bibissent	O
,	O
graui	O
somno	O
subito	O
oppressi	O
sunt	O
.	O

si	O
quid	O
grauius	O
ei	O
accidisset	O
,	O
omnium	O
salutem	O
in	O
summo	O
discrimine	O
futuram	O
.	O

ei	O
licere	O
,	O
si	O
mallet	O
,	O
in	O
naui	O
manere	O
;	O

Hoc	O
cum	O
magna	O
uoce	O
dixisset	O
,	O
e	O
naui	O
desiluit	O
et	O
nullo	O
sequente	O
solus	O
in	O
uiam	O
se	O
dedit	O
.	O

Aliquantum	O
itineris	O
progressus	O
ad	O
uillam	O
magnificam	O
peruenit	O
,	O
quam	O
cum	O
oculis	O
perlustrasset	O
,	O
statim	O
intrare	O
statuit	O
;	O

Ulixes	B-PERSON
simul	O
ac	O
uocem	O
audiuit	O
,	O
deum	O
Mercurium	B-PERSON
agnouit	O
;	O

nullis	O
tamen	O
precibus	O
ab	O
instituto	O
consilio	O
deterreri	O
potuit	O
.	O

Quod	O
cum	O
Mercurius	B-PERSON
sensisset	O
,	O
herbam	O
quandam	O
ei	O
dedit	O
,	O
quam	O
contra	O
carmina	O
multum	O
ualere	O
dicebat	O
.	O

Breui	O
intermisso	O
spatio	O
Ulixes	B-PERSON
ad	O
omnia	O
pericula	O
subeunda	O
paratus	O
ianuam	O
pulsauit	O
,	O
et	O
foribus	O
patefactis	O
ab	O
ipsa	O
Circe	B-PERSON
benigne	O
exceptus	O
est	O
.	O

Cenam	O
magnifice	O
instructam	O
uidit	O
et	O
accumbere	O
iussus	O
est	O
.	O

Mox	O
,	O
ubi	O
fames	O
cibo	O
depulsa	O
est	O
,	O
Circe	B-PERSON
poculum	O
aureum	O
uino	O
repletum	O
Ulixi	B-PERSON
dedit	O
.	O

Res	O
tamen	O
omnino	O
aliter	O
euenit	O
atque	O
illa	O
sperauerat	O
.	O

Tanta	O
enim	O
uis	O
erat	O
eius	O
herbae	O
quam	O
Ulixi	B-PERSON
Mercurius	B-PERSON
dederat	O
ut	O
neque	O
uenenum	O
neque	O
uerba	O
quicquam	O
efficere	O
possent	O
.	O

Ulixes	B-PERSON
autem	O
ubi	O
sensit	O
eam	O
timore	O
perterritam	O
esse	O
,	O
postulauit	O
ut	O
socios	O
suos	O
sine	O
mora	O
in	O
humanam	O
speciem	O
reduceret	O
(	O
certior	O
enim	O
factus	O
erat	O
a	O
deo	O
Mercurio	B-PERSON
eos	O
in	O
porcos	O
conuersos	O
esse	O
)	O
;	O

nisi	O
id	O
factum	O
esset	O
,	O
se	O
debitas	O
poenas	O
sumpturum	O
ostendit	O
.	O

Circe	B-PERSON
tamen	O
unguento	O
quodam	O
corpora	O
eorum	O
unxit	O
;	O

Circe	B-PERSON
tamen	O
cum	O
haec	O
cognouisset	O
,	O
ex	O
odio	O
ad	O
amorem	O
conuersa	O
omnibus	O
precibus	O
eum	O
orare	O
et	O
obtestari	O
coepit	O
ut	O
paucos	O
dies	O
apud	O
se	O
moraretur	O
;	O

Ubi	O
tamen	O
ad	O
litus	O
descendit	O
,	O
nauem	O
suam	O
tempestatibus	O
tam	O
adflictam	O
inuenit	O
ut	O
ad	O
nauigandum	O
paene	O
inutilis	O
esset	O
.	O

Quam	O
bella	O
est	O
ora	O
maritima	O
!	O

Non	O
procul	O
ab	O
ora	O
maritima	O
est	O
uilla	O
.	O

In	O
uilla	O
amita	O
mea	O
habitat	O
;	O

et	O
ego	O
cum	O
amita	O
mea	O
nunc	O
habito	O
.	O

Ante	O
ianuam	O
uillae	O
est	O
area	O
.	O

In	O
area	O
est	O
castanea	O
,	O
ubi	O
luscinia	O
interdum	O
cantat	O
.	O

Amo	O
oram	O
maritimam	O
;	O

amo	O
uillam	O
bellam	O
.	O

Feriae	O
nunc	O
sunt	O
.	O

O	O
beatas	O
ferias	O
!	O

In	O
arena	O
orae	O
maritimae	O
sunt	O
ancorae	O
et	O
catenae	O
.	O

Nam	O
incolae	O
orae	O
maritimae	O
sunt	O
nautae	O
.	O

Magna	O
est	O
audacia	O
nautarum	O
:	O

procellas	O
non	O
formidant	O
.	O

Nautas	O
amo	O
,	O
ut	O
nautae	O
me	O
amant	O
.	O

Cum	O
nautis	O
interdum	O
in	O
scaphis	O
nauigo	O
.	O

Undas	O
caeruleas	O
amo	O
.	O

Quam	O
magnae	O
sunt	O
,	O
quam	O
perlucidae	O
!	O

Post	O
cenam	O
lunam	O
et	O
stellas	O
ex	O
fenestra	O
mea	O
specto	O
.	O

Quantopere	O
nos	O
silua	O
delectat	O
!	O

O	O
copiam	O
plantarum	O
et	O
herbarum	O
!	O

O	O
copiam	O
bacarum	O
!	O

Non	O
solum	O
nautae	O
sed	O
etiam	O
agricolae	O
circum	O
habitant	O
.	O

Casae	O
agricolarum	O
paruae	O
sunt	O
.	O

Amita	O
mea	O
casas	O
agricolarum	O
et	O
nautarum	O
saepe	O
uisitat	O
.	O

Uictoria	B-PERSON
est	O
regina	O
mea	O
.	O

Magna	O
est	O
gloria	O
Uictoriae	B-PERSON
Reginae	I-PERSON
,	O
non	O
solum	O
in	O
insulis	O
Britannicis	B-NORP
sed	O
etiam	O
in	O
India	B-LOC
,	O
in	O
Canada	B-LOC
,	O
in	O
Australia	B-LOC
,	O
in	O
Africa	B-LOC
,	O
ubi	O
coloniae	O
Britannicae	B-NORP
sunt	O
.	O

Regina	O
est	O
domina	O
multarum	O
terrarum	O
.	O

Britannia	B-LOC
est	O
domina	O
undarum	O
.	O

In	O
gloria	O
reginae	O
meae	O
triumpho	O
.	O

Te	O
,	O
Britannia	B-LOC
,	O
amo	O
:	O

Sed	O
Britannia	B-LOC
non	O
est	O
patria	O
mea	O
.	O

Lydia	B-PERSON
quoque	O
,	O
consobrina	O
mea	O
,	O
apud	O
amitam	O
meam	O
nunc	O
habitat	O
.	O

Lydia	B-PERSON
columbas	O
curat	O
:	O

cura	O
columbarum	O
Lydiae	B-PERSON
magnam	O
laetitiam	O
dat.	O

sed	O
ego	O
linguis	O
antiquis	O
Romae	B-LOC
et	O
Graeciae	B-LOC
operam	O
do	O
.	O

Saepe	O
cum	O
Lydia	B-PERSON
ad	O
siluam	O
uel	O
ad	O
oram	O
maritimam	O
ambulo	O
.	O

Interdum	O
cum	O
nauta	O
in	O
scapha	O
nauigamus	O
.	O

Lydia	B-PERSON
casas	O
agricolarum	O
cum	O
amita	O
mea	O
interdum	O
uisitat	O
.	O

Ubi	O
inopia	O
est	O
,	O
ibi	O
amita	O
mea	O
inopiam	O
leuat	O
.	O

Patruus	O
meus	O
quondam	O
praefectus	O
erat	O
in	O
Africa	B-LOC
Meridiana	I-LOC
.	O

Nunc	O
militia	O
uacat	O
,	O
et	O
agello	O
suo	O
operam	O
dat.	O

Agellus	B-PERSON
patrui	O
mei	O
non	O
magnus	O
est	O
.	O

Murus	O
horti	O
non	O
altus	O
est	O
.	O

Riuus	O
est	O
prope	O
hortum	O
,	O
unde	O
aquam	O
portamus	O
,	O
cum	O
hortum	O
irrigamus	O
.	O

In	O
horto	O
magnus	O
est	O
numerus	O
rosarum	O
et	O
uiolarum	O
.	O

Rosae	O
et	O
uiolae	O
tibi	O
,	O
mi	O
patrue	O
,	O
magnam	O
laetitiam	O
dant	O
.	O

In	O
ulmis	O
corui	O
nidificant	O
.	O

Coruos	O
libenter	O
specto	O
,	O
cum	O
circum	O
nidos	O
suos	O
uolitant	O
.	O

Magnus	O
est	O
numerus	O
coruorum	O
in	O
horto	O
patrui	O
mei	O
;	O

multi	O
mergi	O
super	O
oceanum	O
uolitant	O
.	O

in	O
agello	O
sunt	O
equi	O
et	O
uaccae	O
et	O
porci	O
et	O
galli	O
gallinaeque	O
.	O

Lydia	B-PERSON
gallos	O
gallinasque	O
curat	O
.	O

Non	O
procul	O
ab	O
agello	O
est	O
uicus	O
,	O
ubi	O
rustici	O
habitant	O
.	O

Nonnulli	O
ex	O
rusticis	O
agellum	O
cum	O
equis	O
et	O
uaccis	O
et	O
porcis	O
curant	O
.	O

Ex	O
horto	O
patrui	O
mei	O
scopulos	O
albos	O
orae	O
maritimae	O
spectamus	O
.	O

Scopuli	O
sunt	O
alti	O
.	O

Et	O
ora	O
Francogallica	B-NORP
non	O
procul	O
abest	O
.	O

Quam	O
bellus	O
es	O
,	O
oceane	O
,	O
cum	O
luna	O
undas	O
tuas	O
illustrat	O
!	O

Quantopere	O
me	O
delectat	O
uos	O
,	O
undae	O
caeruleae	O
,	O
spectare	O
,	O
cum	O
tranquillae	O
estis	O
et	O
arenam	O
orae	O
maritimae	O
lauatis	O
!	O

Quantopere	O
me	O
delectatis	O
cum	O
turbulentae	O
estis	O
et	O
sub	O
scopulis	O
spumatis	O
et	O
murmuratis	O
!	O

Agellus	B-PERSON
patrui	O
mei	O
in	O
Cantio	B-LOC
est	O
,	O
inter	O
Dubras	B-LOC
et	O
Rutupias	B-LOC
situs	O
.	O

Dubrae	B-LOC
et	O
Rutupiae	B-LOC
oppida	O
antiqua	O
sunt	O
.	O

Reliquiae	O
uillarum	O
,	O
oppidorum	O
,	O
amphitheatrorum	O
Romanorum	B-NORP
hodie	O
exstant	O
.	O

Multae	O
uiae	O
Romanae	B-NORP
in	O
Britannia	B-LOC
sunt	O
.	O

In	O
Cantio	B-LOC
est	O
uia	O
Romana	B-NORP
inter	O
Rutupias	B-LOC
et	O
Londinium	B-LOC
.	O

Solum	O
Britannicum	B-NORP
multos	O
nummos	O
aureos	O
,	O
argenteos	O
,	O
aeneos	O
et	O
Britannorum	B-PERSON
et	O
Romanorum	B-NORP
occultat	O
.	O

Rusticis	O
nummi	O
saepe	O
sunt	O
causa	O
lucri	O
,	O
cum	O
arant	O
uel	O
fundamenta	O
aedificiorum	O
antiquorum	O
excauant	O
.	O

Nam	O
nummos	O
antiquos	O
magno	O
pretio	O
uenumdant	O
.	O

Patruo	O
meo	O
magnus	O
numerus	O
est	O
nummorum	O
Romanorum	B-NORP
.	O

Inter	O
ferias	O
commentarios	O
meos	O
de	O
uita	O
mea	O
scriptito	O
.	O

nam	O
oppidum	O
non	O
procul	O
abest	O
.	O

in	O
castello	O
est	O
specula	O
antiqua	O
.	O

Muri	O
speculae	O
alti	O
et	O
lati	O
sunt	O
.	O

Quondam	O
erat	O
pharus	O
Romanorum	B-NORP
.	O

Iam	O
secundo	O
saeculo	O
post	O
Christum	B-PERSON
natum	O
basilica	O
Christiana	B-NORP
erat	O
.	O

Castellum	O
in	O
promunturio	O
orae	O
maritimae	O
stat	O
.	O

Post	O
castellum	O
sunt	O
cliui	O
graminei	O
et	O
lati	O
.	O

Ex	O
castello	O
fretum	O
Gallicum	B-NORP
spectas	O
.	O

Ante	O
oculos	O
sunt	O
uela	O
alba	O
multorum	O
nauigiorum	O
;	O

Nonnulla	O
ex	O
nauigiis	O
Britannicis	B-NORP
"	O
castella	O
"	O
nominata	O
sunt	O
.	O

"	O
Castella	O
"	O
in	O
Africam	B-LOC
Meridianam	I-LOC
nauigant	O
,	O
ubi	O
patria	O
mea	O
est	O
.	O

In	O
numero	O
amicorum	O
meorum	O
sunt	O
duo	O
pueri	O
.	O

Prope	O
Dubras	B-LOC
nunc	O
habitant	O
,	O
sed	O
ex	O
Caledonia	B-LOC
oriundi	O
sunt	O
.	O

Nobis	O
pueris	O
feriae	O
nunc	O
sunt	O
;	O

nam	O
condiscipuli	O
sumus	O
.	O

Amici	O
mei	O
me	O
saepe	O
uisitant	O
,	O
et	O
ego	O
amicos	O
meos	O
uisito	O
.	O

Una	O
ambulamus	O
,	O
una	O
in	O
undis	O
spumiferis	O
natamus	O
,	O
cum	O
non	O
nimis	O
asperae	O
sunt	O
.	O

Quantopere	O
nos	O
pueros	O
ludi	O
pilarum	O
in	O
arena	O
delectant	O
!	O

Ut	O
iuuat	O
castella	O
contra	O
undas	O
spumiferas	O
aedificare	O
!	O

Nonnumquam	O
in	O
scapha	O
cum	O
Petro	B-PERSON
nauigamus	O
.	O

Petrus	B-PERSON
est	O
adulescentulus	O
uiginti	O
annorum	O
.	O

Plerumque	O
remigamus	O
,	O
sed	O
nonnumquam	O
uela	O
damus	O
,	O
cum	O
uentus	O
non	O
nimis	O
asper	O
est	O
.	O

Petrus	B-PERSON
scapham	O
gubernat	O
et	O
uelis	O
ministrat	O
.	O

Locus	O
in	O
fabula	O
commemoratus	O
est	O
,	O
ubi	O
Leir	B-PERSON
,	O
regulus	O
Britannorum	B-NORP
antiquorum	O
,	O
fortunam	O
suam	O
miseram	O
deplorat	O
,	O
stultitiam	O
suam	O
culpat	O
,	O
filias	O
suas	O
animi	O
ingrati	O
accusat	O
.	O

O	O
fortunam	O
asperam	O
!	O

O	O
constantiam	O
Cordeliae	B-PERSON
!	O

Scopulus	O
ex	O
poeta	O
nominatus	O
est	O
.	O

Nam	O
in	O
fabula	O
est	O
locus	O
ubi	O
uir	O
generosus	O
,	O
amicus	O
fidus	O
reguli	O
,	O
de	O
scopulo	O
se	O
praecipitare	O
parat	O
;	O

sed	O
filius	O
suus	O
uirum	O
ex	O
periculo	O
seruat	O
.	O

Nos	O
pueri	O
locum	O
saepe	O
uisitamus	O
.	O

Magister	O
noster	O
uir	O
doctus	O
est	O
,	O
sed	O
ludorum	O
peritus	O
.	O

Nobis	O
pueris	O
carus	O
est	O
.	O

Inter	O
ferias	O
patruum	O
meum	O
interdum	O
uisitat	O
.	O

"	O
Non	O
amo	O
te	O
,	O
Sabidi	B-PERSON
,	O
nec	O
possum	O
dicere	O
quare	O
.	O

Hoc	O
tantum	O
possum	O
dicere	O
:	O

non	O
amo	O
te	O
"	O
.	O

Magistrum	O
non	O
amant	O
quia	O
libros	O
Graecos	O
et	O
Latinos	O
non	O
amant	O
.	O

Nam	O
discipuli	O
scholae	O
nostrae	O
linguis	O
antiquis	O
operam	O
dant	O
,	O
atque	O
scientiis	O
mathematicis	O
.	O

Magistro	O
nostro	O
magna	O
copia	O
est	O
librorum	O
pulchrorum	O
.	O

Schola	O
nostra	O
antiqua	O
et	O
clara	O
est	O
:	O

non	O
solum	O
libris	O
sed	O
etiam	O
ludis	O
operam	O
damus	O
.	O

Schola	O
nostra	O
non	O
in	O
Cantio	B-LOC
est	O
.	O

In	O
uico	O
nostro	O
est	O
ludus	O
litterarius	O
,	O
creber	O
pueris	O
et	O
puellis	O
,	O
liberis	O
agricolarum	O
.	O

Sed	O
ego	O
cum	O
Marco	B-PERSON
et	O
Alexandro	B-PERSON
,	O
amicis	O
meis	O
,	O
ad	O
Uentam	B-LOC
Belgarum	I-LOC
discipulus	O
sum	O
.	O

Magister	O
noster	O
librorum	O
historicorum	O
studiosus	O
est	O
;	O

de	O
patria	O
nostra	O
antiqua	O
libenter	O
narrat	O
.	O

Proximo	O
anno	O
,	O
dum	O
apud	O
nos	O
erat	O
,	O
de	O
uita	O
Britannorum	B-NORP
antiquorum	O
saepe	O
narrabat	O
.	O

Patruus	O
meus	O
et	O
amita	O
mea	O
libenter	O
auscultabant	O
;	O

ego	O
quoque	O
nonnumquam	O
aderam	O
.	O

Sic	O
narrabat	O
:	O

Siluae	O
plenae	O
erant	O
ferarum	O
:	O

luporum	O
,	O
ursorum	O
,	O
ceruorum	O
,	O
aprorum	O
.	O

Multa	O
et	O
uaria	O
materia	O
erat	O
in	O
siluis	O
Britannicis	B-NORP
,	O
sed	O
fagus	O
Britannis	B-NORP
antiquis	O
non	O
erat	O
nota	O
,	O
si	O
Gaius	B-PERSON
Iulius	I-PERSON
uera	O
affirmat	O
.	O

Et	O
pinus	O
Scotica	B-NORP
deerat	O
"	O
.	O

"	O
Solum	O
,	O
ubi	O
liberum	O
erat	O
siluis	O
,	O
frugiferum	O
erat	O
.	O

Metallis	O
quoque	O
multis	O
abundabat	O
:	O

Margaritas	O
et	O
ostreas	O
dabat	O
oceanus	O
:	O

margaritae	O
paruae	O
erant	O
,	O
sed	O
ostreae	O
magnae	O
et	O
praeclarae	O
.	O

Caelum	O
tum	O
quoque	O
crebris	O
pluuiis	O
et	O
nebulis	O
atris	O
foedum	O
erat	O
;	O

sed	O
pruinae	O
asperae	O
aberant	O
.	O

Natura	O
oceani	O
'	O
pigra	O
'	O
erat	O
,	O
si	O
testimonium	O
Taciti	B-PERSON
uerum	O
est	O
:	O

nautae	O
Romani	B-NORP
,	O
inquit	O
,	O
in	O
aqua	O
pigra	O
uix	O
poterant	O
remigare	O
.	O

Sed	O
uerumne	O
est	O
testimonium	O
?	O

An	O
natura	O
nautarum	O
Romanorum	B-NORP
non	O
satis	O
impigra	O
erat	O
?	O
"	O

"	O
Incolae	O
antiqui	O
insulae	O
nostrae	O
feri	O
et	O
bellicosi	O
erant	O
.	O

Multi	O
et	O
diuersi	O
erant	O
populi	O
Britannorum	B-NORP
.	O

Celtis	B-NORP
antiquis	O
,	O
sicut	O
Germanis	B-NORP
,	O
capilli	O
flaui	O
,	O
oculi	O
caerulei	O
,	O
membra	O
magna	O
et	O
robusta	O
erant	O
.	O

Sic	O
Tacitus	B-PERSON
de	O
Caledoniis	B-NORP
narrat	O
.	O

Incolae	O
Cambriae	B-LOC
meridianae	O
'	O
colorati	O
'	O
erant	O
.	O

Sed	O
Romanis	B-NORP
statura	O
parua	O
,	O
oculi	O
et	O
capilli	O
nigri	O
erant	O
.	O

Uniuersi	O
Britanni	B-NORP
,	O
ut	O
Gaius	B-PERSON
Iulius	I-PERSON
affirmat	O
,	O
membra	O
uitro	O
colorabant	O
,	O
sicut	O
nautae	O
nostri	O
hodierni	O
.	O

Uestimenta	O
ex	O
coriis	O
ferarum	O
constabant	O
.	O

In	O
casis	O
paruis	O
circum	O
siluas	O
suas	O
habitabant	O
"	O
.	O

Hic	O
amita	O
mea	O
"	O
Nonne	O
in	O
oppidis	O
habitabant	O
?	O
"	O
inquit	O
.	O

Sed	O
Britannia	B-LOC
meridiana	O
crebra	O
erat	O
incolis	O
et	O
aedificiis	O
.	O

Sic	O
narrat	O
Caesar	B-PERSON
in	O
libro	O
quinto	O
Belli	O
Gallici	B-NORP
.	O

Multi	O
una	O
habitabant	O
,	O
ut	O
puto	O
"	O
.	O

"	O
Itaque	O
non	O
plane	O
barbari	O
erant	O
"	O
,	O
inquit	O
amita	O
mea	O
.	O

Britanni	B-NORP
frumentum	O
,	O
armenta	O
,	O
aurum	O
,	O
argentum	O
,	O
ferrum	O
,	O
coria	O
,	O
catulos	O
uenaticos	O
,	O
seruos	O
et	O
captiuos	O
exportabant	O
;	O

frena	O
,	O
uitrea	O
,	O
gemmas	O
,	O
cetera	O
importabant	O
.	O

Itaque	O
mediocriter	O
humani	O
erant	O
,	O
nec	O
multum	O
diuersi	O
a	O
Gallis	B-NORP
"	O
.	O

"	O
Multi	O
mortuos	O
cremabant	O
,	O
sicut	O
Graeci	B-NORP
et	O
Romani	B-NORP
:	O

exstant	O
in	O
Cantio	B-LOC
sepulchra	O
cum	O
urnis	O
pulchre	O
ornatis	O
.	O

Esseda	O
quoque	O
fabricabant	O
:	O

non	O
plane	O
inhumani	O
erant	O
,	O
si	O
rotas	O
ferratas	O
essedorum	O
et	O
nummos	O
aureos	O
aeneosque	O
fabricare	O
poterant	O
.	O

Britannis	B-NORP
antiquis	O
magnus	O
numerus	O
gallorum	O
gallinarumque	O
erat	O
;	O

Sed	O
incolae	O
mediterraneorum	O
et	O
Caledonii	B-NORP
feri	O
et	O
barbari	O
erant	O
.	O

Mortuos	O
humabant	O
.	O

Agri	O
culturae	O
operam	O
non	O
dabant	O
;	O

non	O
frumento	O
sed	O
ferina	O
uictitabant	O
.	O

Deorum	O
fana	O
in	O
lucis	O
sacris	O
et	O
siluis	O
atris	O
erant	O
.	O

Sacra	O
curabant	O
Druidae	B-NORP
.	O

Sacra	O
erant	O
saeua	O
:	O

uiros	O
,	O
feminas	O
,	O
liberos	O
pro	O
uictimis	O
sacrificabant	O
.	O

Inter	O
se	O
saepe	O
pugnabant	O
;	O

captiuos	O
miseros	O
uenumdabant	O
,	O
uel	O
cruciabant	O
et	O
trucidabant	O
:	O

nonnumquam	O
simulacra	O
magna	O
,	O
plena	O
uictimis	O
humanis	O
,	O
cremabant	O
.	O

Et	O
Alexander	B-PERSON
"	O
Monstra	O
nobis	O
"	O
,	O
inquit	O
,	O
"	O
amabo	O
te	O
,	O
ruinas	O
castelli	O
Rutupini	B-LOC
"	O
.	O

Tum	O
patruus	O
meus	O
"	O
Longa	O
est	O
uia	O
"	O
,	O
inquit	O
,	O
"	O
sed	O
aliquando	O
monstrabo	O
.	O

Cras	O
,	O
si	O
uobis	O
gratum	O
erit	O
,	O
ad	O
locum	O
ubi	O
proelium	O
erat	O
Britannorum	B-NORP
cum	O
Romanis	B-NORP
ambulabimus	O
.	O
